% Acknowledgements

\pdfbookmark[1]{Remerciements}{Remerciements} % Bookmark name visible in a PDF viewer

% \begin{flushright}{\slshape    
% We have seen that computer programming is an art, \\ 
% because it applies accumulated knowledge to the world, \\ 
% because it requires skill and ingenuity, and especially \\
% because it produces objects of beauty.} \\ \medskip
% %--- \defcitealias{knuth:1974}{Donald E. Knuth}\citetalias{knuth:1974} \citep{knuth:1974}
% \end{flushright}

% \bigskip

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begingroup

\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax

\chapter*{Remerciements} % Acknowledgements section text

Je tiens à remercier Andrezj Duda et Nathalie Mitton pour avoir accepté de rapporter ma thèse.
Je veux remercier également tous les membres de jury ainsi que mes directeurs de thèses Claude Chaudet, Jeremie Leguay et Paolo Medagliani pour leur aide et leur encadrement durant cette thèse.

\bigskip


Merci à Marc-Oliver, Fabien et Jawad pour les relectures de mon manuscrit.
Merci à Grégoire pour les discussions sur les méta-heuristiques.

\bigskip

Je veux remercier tous les collègues de LINCS: José, François, Ludovic, Alonso, Julian, Ahlem, Nivine, Sameh, Ghida, Riad, Jordan, Ahlem, Nihel, Andrea et Yu-Ting pour l'ambiance chaleureuse.
 
Merci à l'équipe de TAI: Kevin, Jawad, Mathis, Mathieu, Damien, David, Filippo, Bruno, Farid, Raphaël, Hicham, Julien, François-Xavier, Mario, Nicolas, Marie-Noëlle, Geoffroy, Mathias, Romain, Lionel et Catherine pour m'avoir tant apporté pendant ces trois années.

\bigskip

Merci à Simon Duquennoy et à son équipe pour m'avoir accueilli au SICS.

\bigskip

Je voudrais également remercier chaleureusement Thomas, mon colocataire bien aimé et Marc pour leur soutien à travers les épreuves que ces dernières années m'ont apportées.
Je veux remercier ma famille et mes amis qui sont restés à mes côtés pendant ma thèse.

\bigskip

Je voudrais remercier aussi Paris Montagne pour ces années passées à côtoyer le quotidien des chercheurs et la destruction complète de toute autocensure.
De même je remercie les communautés liées aux logiciels libres et plus généralement à l'Internet: ma formation n'aurait pas été la même sans les contributions patientes de tous ces gens qui m'ont (dé)formé l'esprit.

Enfin je voudrais remercier Milena pour sa patience et sa tendresse qui m'ont grandement aidé à me reconstruire après les épreuves que ces dernières années m'ont apportées et qui m'ont aidé à finir la rédaction de ce manuscrit.

\endgroup