% !TeX spellcheck = fr_FR
\chapterstar{Conclusion et perspectives}\label{sec:conclusion_these}
\markboth{Conclusion}{Conclusion}

À l'heure de conclure ce mémoire, nous souhaitons revenir sur diverses notions rencontrées, avec une attention particulière pour les perspectives qu'elles suggèrent pour de futurs travaux.

\medskip
Dans l'introduction de ce mémoire, nous avons rappelé ce qui nous semble être les paradoxes fondateurs de la théorie du vote. Au triptyque relativement traditionnel comprenant le paradoxe de \cite{condorcet1785essai}, le théorème d'\cite{arrow1950difficulty} et le théorème de \cite{gibbard1973manipulation} et \cite{satterthwaite1975strategyproofness}, il nous semble qu'il faut ajouter les divers résultats d'impossibilité sur la comparaison interpersonnelle des utilités, qui limitent une des seules échappatoires envisageables au théorème d'Arrow et, par là même, renforcent le résultat négatif qu'il énonce. Nous avons rappelé que le résultat de \cite{gibbard1973manipulation} ne s'applique pas seulement aux systèmes de vote ordinaux, contrairement à une formulation affaiblie du théorème qui est parfois présentée. Nous avons également évoqué le théorème de \cite{gibbard1977chance, gibbard1978lotteries} non déterministe, qui caractérise entièrement la non-manipulabilité pour des systèmes de vote utilisant le hasard; mais nous pensons que les systèmes obtenus (en particulier la \emph{dictature aléatoire}) doivent être limités à des applications où les élections sont fréquentes et où le résultat a un impact modéré. À l'inverse, nos travaux concernent les systèmes de vote déterministes.

Nous avons insisté, comme le fait \cite{gibbard1973manipulation}, sur le fait que le problème de fond lié à la manipulabilité est le défaut de \emph{straightforwardness}, c'est-à-dire le fait que les électeurs ne peuvent pas toujours défendre leur opinion de façon optimale sans connaître les bulletins des autres électeurs. Ceci cause de nombreux doutes au moment de voter, une asymétrie \emph{de facto} entre les électeurs informés et ceux qui ne le sont pas, des problèmes de légitimité du résultat et l'octroi d'un pouvoir discutable aux sources d'information comme les instituts de sondage. Mais nous avons aussi rappelé qu'une manipulabilité faible peut être vue comme une \emph{straightforwardness} approchée, et que l'étude de la manipulabilité peut, par conséquent, être abordée comme un moyen technique d'aborder la \emph{straightforwardness}.

Tout en respectant le point de vue qui condamne l'action de \emph{manipulation}, nous avons défendu une vision peut-être moins orthodoxe qui consiste à défendre l'attitude stratégique des électeurs et à condamner la \emph{manipulabilité}, non parce qu'on risque d'obtenir un résultat manipulé, mais parce que, par manque d'information ou de démarche stratégique des électeurs, on risque d'obtenir un résultat sincère qui n'est pas un équilibre de Nash fort (ENF) et qui impliquerait des regrets pour certains électeurs et un questionnement sur la légitimité du résultat. Nous avons ainsi avancé qu'une manipulation facile est plutôt plus souhaitable qu'une manipulation difficile; mais que la <<\,manipulation\,>> la plus facile survient quand le vote sincère est stratégiquement optimal, c'est-à-dire quand la configuration est non manipulable.

\medskip
Dans le chapitre~\ref{sec:formalisme}, nous avons défini notre formalisme, en particulier la notion d'\emph{espace électoral}, qui permet d'étudier en toute généralité des systèmes de vote basés sur des ordres mais aussi sur des valeurs d'approbation, des notes ou n'importe quel autre type d'information. Nous avons donné quelques exemples d'espaces électoraux afin de montrer la richesse d'un tel formalisme mais cette liste est loin d'être limitative. Nous avons défini les \emph{systèmes de vote généraux}, inspirés du formalisme des \emph{game forms} de \cite{gibbard1973manipulation}. Nous avons concentré notre étude sur les \emph{systèmes de vote basés sur l'état}, qui permettent de s'affranchir d'une éventuelle définition problématique de vote sincère canonique. En effet, nous avons montré que, dans l'optique de limiter la manipulabilité, on pouvait se limiter aux SVBE, généralisant ainsi un résultat de \cite{moulin1978strategie} qui s'appliquait aux espaces électoraux ordinaux. Nous avons montré comment on pouvait faire l'aller-retour entre les systèmes généraux et les SVBE par la version basée sur l'état d'un système général et par l'implantation canonique d'un SVBE.

Nous avons profité de la section~\ref{sec:anonymat} pour caractériser les valeurs du couple $(V, C)$ qui permettent d'avoir un système de vote anonyme et neutre dans l'espace électoral des ordres stricts totaux (proposition~\ref{thm:neutr_anon_cns}), offrant en cela une variation d'un résultat de \cite{moulin1978strategie} qui traitait les systèmes de vote qui sont, en outre, \emph{efficients}.

Dans la section~\ref{sec:condorcet_definitions}, nous avons rappelé les notions usuelles de vainqueur de Condorcet relatif et de vainqueur de Condorcet faible, et nous avons défini les notions de vainqueur de Condorcet absolu et de candidat Condorcet-admissible, dont la suite de ce mémoire a montré la pertinence pour l'étude de la manipulabilité.

Dans la section~\ref{sec:zoologie}, nous avons présenté les modes de scrutin étudiés dans cette thèse. Nous avons notamment défini la \emph{méthode de Bucklin itérée} (BI) et la \emph{méthode de Condorcet avec somme des défaites} (CSD), qui est inspirée de la méthode de Dodgson. Le système \emph{VTI à duels} (VTID), une variante du \emph{vote à tours instantanés} (VTI), est une contribution de Laurent Viennot. Nous avons également défini les systèmes \emph{Condorcet-doyen} et \emph{Condorcet-dictature} qui, par leur simplicité, fournissent de bons exemples ou contre-exemples pour divers résultats théoriques.

\medskip
Parmi les différentes notions introduites dans le chapitre~\ref{sec:formalisme}, nous souhaitons revenir une dernière fois sur deux d'entre elles en particulier.

Premièrement, à travers l'anonymat (section~\ref{sec:anonymat}), et plus tard le critère du bulletin majoritaire unisson, \bulmajuni{} (section~\ref{sec:criteres_majoritaires_definition}), nous avons vu que l'on pouvait définir des \emph{actions du groupe des permutations sur un espace électoral} et des \emph{isomorphismes de systèmes de vote}. D'une manière générale, il nous semble intéressant de définir des notions qui sont stables par isomorphisme afin d'avoir des propriétés intrinsèques et non liées à l'étiquetage des objets. Plusieurs applications pourraient être obtenues par une telle approche.
\begin{enumerate}
\item Par exemple, nous pensons que, pour certains systèmes de vote, mais pas tous, il est possible de définir un vote sincère canonique comme l'éventuelle stratégie qui est optimale dans toute culture neutre, c'est-à-dire stable par une certaine classe d'isomorphismes. Après avoir déminé les difficultés théoriques pour définir rigoureusement cette notion dans un espace électoral quelconque, il serait intéressant d'étudier quels systèmes de vote possèdent un tel vote sincère canonique et pour lesquels ce n'est pas le cas.
\item Par ailleurs, la notion d'isomorphisme pourrait être étendue à une notion plus générale de morphisme de mode de scrutin qui ne soit pas forcément un isomorphisme, c'est-à-dire pas forcément bijectif. Ceci ouvre des perspectives pour examiner des transformations de systèmes de vote ou pour établir des correspondances entre certains systèmes connus, qui pourraient expliquer certaines similitudes de comportement.
\end{enumerate}

Deuxièmement, dans le contexte de ce mémoire, même si nous utilisons le mot \emph{préférence} par concision, le sens exact de la relation binaire $c \Plusque{} \winner$ est le suivant: si un candidat~$\winner$ est vainqueur sincère, alors l'électeur $v$ est susceptible d'agir pour que le candidat $c$ soit vainqueur à la place. En autorisant des préférences qui ne sont pas antisymétriques mais des relations binaires quelconques, nous avons permis de modéliser une variété importante de comportements des électeurs.
Nous avons principalement vu des exemples de préférences qui violent la transitivité voire la négative-transitivité (exemples~\ref{ex:utilites_epsilon}, \ref{ex:interval_graph}, \ref{ex:preferences_multicriteres}). Un autre avantage possible de notre formalisme est de permettre de combiner la manipulabilité au sens habituel (où les électeurs manipulent pour que le résultat soit plus conforme à leurs opinions personnelles) et la corruption (où certains électeurs sont prêts à manipuler dans un sens ou son contraire, selon qu'ils reçoivent ou non un pot-de-vin). Nous n'avons évoqué cette possibilité que rapidement en section~\ref{sec:manipulabilite_definition} mais il y a un champ d'étude beaucoup plus vaste dans cette direction. On peut imaginer, par exemple, que pour chaque électeur et chaque couple de candidats $(\winner, c)$, il existe une somme d'argent minimale à partir de laquelle l'électeur accepte de participer à une manipulation pour~$c$ contre~$\winner$. 
%Dans ce modèle extrêmement général, les questions de manipulation que nous avons étudiées correspondent au cas particulier où cette somme minimale vaut 0 quand l'électeur préfère $c$ à $\winner$ (il est alors inutile de le motiver financièrement) et $+\infty$ quand il ne préfère pas $c$ à $\winner$ (il est alors impossible de le faire participer à une manipulation pour~$c$ contre~$\winner$). On peut ensuite introduire la notion de budget, comme il est d'usage dans les problèmes de corruption. 
Ainsi, la matrice de sa relation binaire est remplacée par une matrice de coûts réels positifs ou nuls, où $+\infty$ correspond à \textbf{False} (jamais intéressé) et 0 correspond à \textbf{True} (toujours intéressé, même sans incitation financière). 
On peut, ensuite, examiner avec quel budget total il est possible de faire gagner un candidat donné, comme il est d'usage dans les problèmes de corruption.

\medskip
Dans le chapitre~\ref{sec:condorcification}, nous avons défini le \emph{critère de la coalition majoritaire informée} (\cminf), qui est le plus faible des critères majoritaires que nous avons défini par la suite. Nous avons prouvé les théorèmes faible et fort de condorcification \ref{thm_Condorcifie_aussi_bon} et~\ref{thm:cond_strictement_meilleur}: si un système de vote vérifie \cminf{}, alors sa condorcification est au plus aussi manipulable. Si, en outre, il ne vérifie pas le \emph{critère de Condorcet-résistant} (\rcond), alors sa condorcification est strictement moins manipulable. Comme nous l'avons vu, la version forte du théorème s'applique à une grande partie des systèmes de vote usuels.

Pour démontrer le théorème fort de condorcification~\ref{thm:cond_strictement_meilleur}, nous avons introduit et caractérisé la notion de vainqueur de Condorcet résistant. Cette notion fournit une borne supérieure (ensembliste) de manipulabilité pour les systèmes Condorcet, dont nous avons montré qu'elle était ajustée pour $C \geq 6$, mais dont nous avons vu plus tard qu'elle ne l'était pas pour $C = 3$ (chapitre~\ref{sec:mds_optimaux}). Il serait intéressant d'étudier les valeurs de~$C$ intermédiaires afin de disposer également d'une borne supérieure ajustée dans ce cas.

Nous avons montré que, dans le cas général, c'est la condorcification \emph{absolue} qui permet de faire fonctionner les théorèmes de condorcification. Cependant, nous avons également vu qu'une condorcification \emph{relative} peut, pour l'uninominal à un ou deux tours, diminuer la manipulabilité, y compris par rapport à la condorcification absolue. En revanche, la condorcification relative ne permet pas de diminuer la manipulabilité de VTI, du jugement majoritaire, du vote par assentiment ou du vote par notation. Il serait intéressant d'élargir cette investigation à l'ensemble des systèmes de vote usuels et si possible d'identifier une condition (s'appliquant à autant de systèmes que possible) suffisante pour que la condorcification relative soit au plus aussi manipulable que le système de vote initial, voire au plus aussi manipulable que la condorcification absolue.

Comme nous l'avons vu plus tard dans les simulations (chapitres \ref{sec:simulations_spheroidal} à~\ref{sec:mds_optimaux}), la diminution de manipulabilité offerte par la condorcification n'est pas nécessairement très importante quantitativement, notamment lorsque l'on compare VTI et sa condorcification CVTI. Il nous semble que les conséquences principales de ces théorèmes de condorcification sont plutôt à voir dans les corollaires \ref{thm:minimum_set} et~\ref{thm:minimum_manip_cond}: pour la recherche d'un système de vote de manipulabilité minimale au sein de la classe \cminf{}, on peut restreindre l'étude aux systèmes Condorcet.

\medskip
Dans le chapitre~\ref{sec:criteres_majoritaires}, nous avons établi une hiérarchie de divers critères majoritaires pour un système de vote et nous avons montré leurs liens avec l'existence et une certaine forme d'unicité des équilibres de Nash forts. Nous avons notamment étendu des résultats de \cite{sertel2004strong} et \cite{brill2015strategic} en montrant que le critère \cminf{} est équivalent au \emph{critère de restriction des ENF possibles aux candidats Condorcet-admissibles}, \renfadm{}, selon lequel tout vainqueur d'un ENF est un candidat Condorcet-admissible (<<\,unicité\,>> de l'équilibre). Nous avons également étudié le \emph{critère d'existence d'ENF pour un vainqueur de Condorcet}, \eenfcond{}, selon lequel il existe un ENF dans toute configuration de préférence Condorcet (existence d'un équilibre). Nous avons montré que la classe \eenfcond{} est incluse dans la classe \cmign{} des systèmes vérifiant le \emph{critère de la coalition majoritaire ignorante} et contient la classe \bulmaj{} des systèmes vérifiant le \emph{critère du bulletin majoritaire} (dans les espaces électoraux raisonnables) et que ces inclusions sont strictes en général. Il serait intéressant, à l'avenir, de posséder une caractérisation simple des systèmes de vote qui vérifient \eenfcond{}. 

Par ailleurs, nous avons montré que le \emph{critère de restriction des ENF possibles aux vainqueurs
de Condorcet}, \renfcond{}, et le \emph{critère d'existence d'ENF pour un candidat Condorcet-admissible}, \eenfadm{}, sont moins <<\,naturels\,>> que leurs versions faibles, \renfadm{} et \eenfcond{} respectivement, notamment parce qu'ils sont vérifiés par peu de systèmes de vote usuels, parce qu'ils n'entretiennent pas de relations d'inclusion simple avec les autres critères et parce que ces deux critères sont généralement incompatibles entre eux.

Nous avons examiné les critères vérifiés par les systèmes de vote usuels, en compilant des résultats classiques de la littérature et en présentant des résultats originaux, notamment, d'une part, sur les critères \cminf{} et \rcond{} et, d'autre part, sur tous les critères pour la méthode de Bucklin itérée. Malgré nos efforts, quelques questions restent ouvertes: trouver une condition nécessaire et suffisante simple sous laquelle une règle positionnelle à score (RPS) vérifie \cminf{} et des conditions sous lesquelles les RPS itérées à élimination simple (RPSI-ES) et les RPSI itérées à élimination par la moyenne (RPSI-EM) vérifient \rcond{}.

%Pour les RPS, il nous semble difficile d'obtenir une condition nécessaire et suffisante simple sous laquelle le système vérifie \cminf{} (à cause des mêmes problèmes de sac à dos qui rendent la manipulation de la méthode de Borda \complexNP-difficile), mais nous pensons pouvoir rapprocher très significativement la condition suffisante de la condition nécessaire que nous avons donnée, en nous basant sur l'algorithme de manipulation glouton de \cite{zuckerman2009algorithms}.
%
%Pour les RPSI-ES et les RPSI-EM, il reste à trouver une condition générale sous laquelle ces systèmes vérifient \rcond. La question sous-jacente consiste à généraliser le lemme~\ref{thm:resist_cond_score_rps_c4} pour un nombre de candidats supérieur ou égal à~5: dans une RPS, à quelle condition est-il possible qu'un vainqueur de Condorcet résistant ait le score le plus faible? Et à quelle condition est-il nécessaire qu'un vainqueur de Condorcet résistant ait un score supérieur au score moyen?

Dans la section~\ref{sec:informationnel}, nous avons commenté de façon informelle les liens entre les critères majoritaires et la notion d'échange d'information, notamment pour atteindre des équilibres ou, en tout cas, pour trouver le même candidat vainqueur que dans un équilibre. Il y a, là encore, tout un champ d'investigation possible, en lien avec le domaine de l'algorithmique distribuée. Par exemple, on peut poser la question suivante: étant donné un mode de scrutin, existe-t-il un algorithme qui permette d'atteindre un ENF quand il en existe? En exécution synchrone sans panne, c'est évident, puisqu'on peut émuler un comportement non distribué; mais qu'en est-il en exécution asynchrone? Est-il possible d'établir un algorithme qui soit en un sens résistant aux pannes, c'est-à-dire, dans ce contexte, à la non-collaboration de certains électeurs? Et surtout, quelle est la meilleure complexité en échange d'information qu'un tel algorithme puisse avoir? En pire cas? En moyenne\,?

\medskip
Dans le chapitre~\ref{sec:condorcification_generalisee}, nous avons défini la \emph{condorcification généralisée} en nous reposant sur la notion de \emph{famille} qui est inspirée de la théorie des jeux simples. Ceci nous a permis, notamment, d'appliquer une transformation inspirée de la condorcification à des modes de scrutin qui ne vérifient pas de critère majoritaire particulier (théorème de condorcification généralisée~\ref{thm_condorcification_generalisee}). Nous avons comparé la manipulabilité des condorcifications effectuées avec deux familles différentes (théorème de condorcification comparée~\ref{thm:condorcification_comparee}). Enfin, nous avons défini la \emph{famille maximale} d'un système de vote, c'est-à-dire la famille des coalitions qui peuvent manipuler de manière informée pour tel ou tel candidat. Nous avons montré que, sous certaines hypothèses, la condorcification utilisant cette famille maximale est la moins manipulable des condorcifications réalisées avec une famille $\ens{M}$ telle que le système vérifie $\mcinf$ (théorème de condorcification maximale~\ref{thm:condorcification_maximale}). Nous avons ainsi pu établir que, pour les systèmes usuels qui vérifient \cminf, la condorcification majoritaire est la condorcification maximale, et donc qu'elle est optimale en un certain sens. En particulier, nous avons montré que (pour un nombre d'électeurs impair et des préférences antisymétriques), les systèmes Condorcet sont leur propre condorcification maximale. Nous avons aussi donné des exemples de condorcification généralisée pour divers systèmes de vote violant de façon non marginale l'anonymat et/ou la neutralité, qui ont permis de montrer le large champ d'application des théorèmes de ce chapitre.

Pour étendre ces résultats, l'idéal serait de parvenir à un théorème de la forme suivante: la condorcification maximale du système~$f$ est le système de vote le moins manipulable (au sens large) parmi ceux qui partagent une certaine propriété bien choisie avec $f$. Le théorème de condorcification maximale dont nous disposons est, en quelque sorte, de cette forme, mais la propriété commune est d'être une condorcification généralisée de $f$ par une famille $\ens{M}$ telle que $f$ vérifie \mcinf{}. Il serait intéressant d'avoir une propriété plus simple et plus intuitive.

Par ailleurs, les familles que nous considérons sont indexées par un certain candidat~$c$ et décrivent les coalitions qui permettent de faire gagner~$c$ (en général de manière informée). Cette façon de faire présente l'avantage de permettre une traduction directe du raisonnement effectué pour le théorème faible de condorcification~\ref{thm_Condorcifie_aussi_bon} vers le théorème de condorcification généralisée~\ref{thm_condorcification_generalisee}. Mais on pourrait également envisager de généraliser ce \emph{vecteur} de collections de coalitions, indexées par~$c$, à une \emph{matrice} de collections de coalitions, indexées par le vainqueur à détrôner~$\winner$ et le candidat pour lequel on souhaite manipuler~$c$.
%Mais on pourrait également envisager de définir des familles à double indice $(\winner, c)$, décrivant par exemple les coalitions gagnantes qui permettent de manipuler pour $c$ quand $\winner$ est le vainqueur sincère. Il serait intéressant d'étudier si de telles familles à double indice permettent de définir des notions de candidat $\ens{M}$-Condorcet et de $\ens{M}$-condorcification d'un système de vote plus fines que celles basées sur les familles à un seul indice, et surtout d'examiner si de telles notions permettent un résultat similaire au théorème de condorcification généralisée~\ref{thm_condorcification_generalisee}.

\medskip
Dans le chapitre~\ref{sec:slicing}, nous avons montré le théorème de tranchage~\ref{thm_slicing}: si la culture est \emph{décomposable}, alors pour tout système de vote, il existe une de ses tranches qui est au plus aussi manipulable que le système original (au sens probabiliste). En particulier, nous avons montré que c'est le cas lorsque les électeurs sont indépendants en prouvant un résultat plus général de probabilité, le lemme de la variable aléatoire complémentaire~\ref{thm:donnee_alea_sup}. Nous avons examiné les généralisations possibles de ce théorème et montré qu'on ne peut pas exiger une diminution de manipulabilité au sens ensembliste et qu'il est impossible de supprimer purement et simplement l'hypothèse de décomposabilité. La principale question ouverte que nous avons laissée est de savoir si on peut donner une hypothèse plus faible que la décomposabilité. En particulier, il serait intéressant de savoir si la condition~\eqref{eq:cn_decompos_ES} de la proposition~\ref{thm:CN_decomposabilite_ES}, qui est nécessaire mais pas suffisante pour assurer la décomposabilité, est tout de même suffisante pour impliquer les mêmes conclusions que le théorème de tranchage. L'idéal serait même d'avoir un version ajustée du théorème, c'est-à-dire de trouver une condition sur la culture, non seulement suffisante, mais aussi nécessaire, pour que tout SVBE admette une tranche au plus aussi manipulable que le système original.

Le théorème de tranchage~\ref{thm_slicing} n'est pas constructif, ce qui ne lui donne pas une application pratique immédiate. Mais, à notre avis, sa conséquence principale est le théorème d'optimalité~\ref{thm:general_optimality}: si la culture est décomposable, alors un système qui est optimal (au sens probabiliste) parmi les systèmes de vote Condorcet ordinaux est également optimal dans la classe beaucoup plus large des systèmes qui vérifient \cminf{} et qui peuvent ne pas être ordinaux. Si l'on se donne pour objectif de diminuer la manipulabilité, cela signifie que des systèmes comme le vote par notation, le jugement majoritaire ou le vote par assentiment sont \emph{a priori} peu prometteurs, avant même d'examiner leurs résultats dans les simulations. Ceci dit, si on se donne pour objectif une certaine simplicité algorithmique dans l'identification d'un vote stratégique, le vote par assentiment présente des propriétés intéressantes, que nous avons déjà évoquées.

\medskip
Dans le chapitre~\ref{sec:svvamp}, nous avons présenté \svvamp{}, \emph{Simulator of Various Voting Algorithms in Manipulating Populations}, un package Python dédié à l'étude des systèmes de vote et en particulier de leur manipulabilité. Les populations d'électeurs peuvent être caractérisées par des ordres stricts faibles ou par des utilités; il est possible de les importer à partir de fichiers externes ou de les générer par une variété de modèles aléatoires. Ce simulateur implante la manipulation par coalition (MC) et diverses variantes (la manipulation par coalition informée MCI, la manipulation-unisson MU et la manipulation triviale MT), ainsi que la manipulation individuelle, l'indépendance des alternatives non pertinentes (IANP) et les notions Condorcet présentées dans ce mémoire.

Des méthodes génériques permettent d'implanter rapidement de nouveaux systèmes de vote et des algorithmes dédiés sont implantés pour certains d'entre eux. Nous avons réuni des algorithmes correspondant à l'état de l'art et nous avons développé des méthodes originales, notamment pour VTI et ses variantes, étant donné l'intérêt particulier de ces systèmes de vote pour obtenir une faible manipulabilité.

Un tel logiciel est par nature un chantier en perpétuelle évolution, où des développements sont toujours possibles. Concernant les populations, il serait envisageable d'implanter des modèles plus généraux, en particulier des préférences non transitives. Il serait également intéressant de permettre de faire varier la règle de départage utilisée pour chaque système de vote, mais il faut être conscient que cette possibilité entraîne des difficultés non négligeables pour les algorithmes de manipulation. Enfin, la principale source d'amélioration serait d'implanter des algorithmes de manipulation dédiés pour les systèmes de vote qui n'en possèdent pas encore et utilisent actuellement les algorithmes génériques. En ce qui concerne VTI, la principale amélioration serait de trouver une heuristique polynomiale qui permette de certifier la non-manipulabilité dans une proportion élevée des configurations non-manipulables, de la même façon que notre heuristique permet d'identifier une proportion importante des configurations manipulables.

Étant donné les bonnes performances de VTI en termes de manipulation, il serait intéressant d'implanter diverses variantes de VTI dans \svvamp{} afin de comparer leur manipulabilité. Nous avons déjà étudié VTID et bien sûr CVTI. À l'heure actuelle, deux autres variantes de VTI sont implantées dans \svvamp{}: VTIM, qui est la RPSI-EM associée à l'uninominal (sous le nom anglophone \emph{IRV-Average}), ainsi qu'un autre système nommé \emph{Instant-Condorcet Runoff Voting} (ICRV). Nous avons préféré ne pas inclure ces systèmes dans notre étude pour la raison suivante: comme ces systèmes sont généralement très peu MT (comme VTI), l'algorithme générique pour la MC donne généralement une incertitude algorithmique très élevée, ce qui ne permet pas de comparer la manipulabilité de ces systèmes aux autres. À l'avenir, il serait intéressant d'implanter des algorithmes dédiés pour ces systèmes et d'ajouter d'autres variantes de VTI, par exemple celles mentionnées par \cite{green2011four}, dont ICRV fait partie.

Un des objectifs de \svvamp{} à terme est de mesurer finement la manipulabilité, non plus d'une culture, mais d'un profil donné. Nous avons développé, pour cela, une méthodologie par ajout de bruit aléatoire mais il serait intéressant de développer d'autres métriques. Par exemple, une famille d'indicateurs de manipulabilité proposée dans la littérature se base sur la taille des coalitions (ce qui est déjà partiellement implanté dans \svvamp{}). Une autre approche nous semble intéressante, inspirée des problématiques de corruption et des réflexions autour de l'analyse des expériences réelles: la notion de \emph{seuil de manipulation}. Pour chaque candidat~$c$ différent du vainqueur~$\winner$ et pour chaque réel~$\varepsilon$, on peut se poser la question suivante: en considérant les électeurs pour lesquels $c$ apporte une amélioration d'utilité supérieure à $\varepsilon$ par rapport à $\winner$, est-ce que cette coalition est capable de faire gagner~$c$? En autorisant $\varepsilon$ négatif, la coalition peut contenir tous les électeurs, donc il existe un seuil $\varepsilon$ en-deçà duquel c'est effectivement possible\footnote{On fait ici l'hypothèse implicite que le système de vote considéré est surjectif, c'est-à-dire que tout candidat est effectivement éligible. Cette condition est vérifiée par tous les systèmes de votes raisonnables (hormis éventuellement Veto si $C > V + 1$).}. Ce seuil contient non seulement l'information de la manipulabilité en faveur de~$c$ (qui est vraie \ssi le seuil est positif) mais il permet également de mesurer la facilité de manipulation %(s'il est positif) 
ou une forme de distance à une configuration manipulable% (s'il est négatif)
.
%Si ce seuil est négatif (ou nul), cela signifie que la configuration n'est pas manipulable. Si ce seuil est positif, il permet de mesurer la facilité de la manipulation: s'il est élevé, cela signifie que même si certains électeurs préférant $c$ à $\winner$ sont trop paresseux pour participer, la manipulation peut fonctionner quand même.
%Un autre champ de développement pour \svvamp{} serait d'introduire des idées similaires à celle de corruption, mentionnée précédemment, pour mesurer la difficulté de manipulation. Par exemple, on peut imaginer que pour chaque électeur, participer à une manipulation possède un coût $\varepsilon$ qui peut être positif (un coût cognitif par exemple) ou négatif (un tarif de corruption par exemple) et qu'il accepte de participer à une manipulation pour un certain~$c$ contre un certain~$\winner$ \ssi son gain d'utilité de $\winner$ vers $c$ est supérieur à~$\varepsilon$. Avec ce modèle, on ensuite faire varier $\varepsilon$ et définir le \emph{seuil de manipulabilité} pour $c$: jusqu'à quelle valeur de $\varepsilon$ les électeurs sont-ils assez puissants pour manipuler en faveur de~$c$? La configuration est manipulable au sens habituel \ssi ce seuil est positif. Dans ce cas, le seuil permet également de mesurer la facilité de la manipulation: s'il est élevé, cela signifie que même si certains électeurs préférant $c$ à $\winner$ sont trop paresseux pour participer, la manipulation peut fonctionner quand même. À l'opposé, si le seuil est négatif, cela signifie que la configuration n'est pas manipulable, et on dispose alors d'une sorte de distance qui exprime si on est éloigné ou non d'une configuration manipulable.

Notons que \svvamp{} est conçu pour réaliser une large gamme de séries de simulation, dont seule une partie a été exploitée dans le présent mémoire. Les possibilités les plus importantes, que nous avons passées sous silence afin de nous consacrer à la manipulation par coalition, concernent la manipulation individuelle. En effet, des algorithmes dédiés sont implantés pour presque autant de systèmes de vote que dans le cas de la manipulation par coalition: c'est le cas pour le jugement majoritaire, Maximin, l'uninominal, l'uninominal à deux tours (U2T), Veto, le vote par assentiment, le vote par notation, le scrutin exhaustif (SE), VTI ainsi que les méthodes de Borda, Bucklin, Coombs et Schulze. Il serait donc intéressant d'utiliser \svvamp{} pour réaliser une étude de la manipulation individuelle.


\medskip
Dans les chapitres \ref{sec:simulations_spheroidal} et~\ref{sec:simulations_unidim}, nous avons utilisé \svvamp{} pour étudier la manipulabilité de divers systèmes de vote dans des cultures sphéroïdales, en utilisant pour la première fois le modèle de Von Mises-Fisher, puis dans des cultures basées sur un spectre politique. Cela nous a permis de vérifier certains résultats connus dans la littérature et de proposer un certain nombre de conjectures sur la monotonie et la limite du taux de manipulabilité en fonction de certains paramètres, en particulier $C$ et $V$. Tandis que nous avons prouvé certaines d'entre elles, d'autres restent des conjectures.

Parmi ces conjectures, celle qui nous semble le plus accessible est que le taux de manipulation des systèmes de vote raisonnables (\cminf{}) tend vers~1 quand $C \to \infty$ en culture sphérique (conjecture~\ref{conj:sph_MC_limite_C_infini}). Tandis que nous avons démontré ce résultat pour un nombre impair d'électeurs, il suffirait, pour étendre le résultat à $V$ pair, de prouver qu'en culture impartiale, la probabilité d'avoir un candidat Condorcet-admissible (c'est-à-dire un vainqueur de Condorcet faible) tend vers~0 quand $C \to \infty$. Par ailleurs, nous avons prouvé que le taux de MC de Veto (muni de la règle de départage utilisée dans \svvamp{}) ne tend pas vers~1 quand $C \to +\infty$ en culture impartiale, même si les simulations suggèrent une limite proche de~1.

%La plus accessible semble la conjecture~\ref{conj:sph_MC_limite_C_infini}, qui avance que pour une classe importante de systèmes de votes, leur taux de MC tend vers~1 quand $C \to \infty$ en culture sphérique. Déjà prouvée pour les systèmes de vote vérifiant \cminf{} quand $V$ est impair, cette conjoncture semble à portée de main pour $V$~pair: pour cela, il suffirait de prouver qu'en culture impartiale, la probabilité d'avoir un candidat Condorcet-admissible (c'est-à-dire un vainqueur de Condorcet faible) tend vers~0 quand $C \to \infty$.

Il semble également intéressant d'examiner les taux limites de manipulabilité en culture sphérique quand le nombre d'électeurs est très grand (conjectures \ref{conj:V_infini_MC_tend_vers_1} et \ref{conj:V_infini_MC_tend_pas_vers_1}). Même si la culture sphérique n'a pas vocation à être un modèle descriptif, elle propose un scénario de référence normatif qui peut être vu comme un pire cas, puisque c'est le plus désordonné (l'entropie y est maximale). Ainsi, il est intéressant de savoir quels systèmes de vote n'ont pas un taux de manipulabilité tendant vers~1 quand $V \to \infty$ dans cette culture \emph{a priori} plutôt défavorable\footnote{À propos de cette idée, on pourra notamment consulter \cite{tsetlin2003impartialculture}.}. Nous avons conjecturé que, parmi les systèmes de vote étudiés, seuls VTI, SE, CVTI et Veto ont un taux de MC qui tend vers une limite différente de~1 quand $V \to +\infty$ en culture impartiale.

Nous avons observé des phénomènes oscillatoires pour les taux de MC, qui sont plus prononcés en culture de spectre politique unidimensionnel qu'en culture sphéroïdales, et nous en avons proposé une explication qualitative. Pour le jugement majoritaire et la méthode de Bucklin, nous avons avancé l'hypothèse que ce comportement est amplifié par le fait de considérer une médiane défavorable, qui tend à rendre plus manipulables les cas où le nombre d'électeurs est pair. Pour de futurs travaux, il serait intéressant d'examiner des variantes de ces systèmes de vote où on utilise la médiane favorable pour voir si cela permet de diminuer la manipulabilité dans ce cas.

Quand la population tend à s'uniformiser (sections \ref{sec:vmf_concentration}, \ref{sec:vmf_position_pole}, \ref{sec:vmf_positions_des_poles} et~\ref{sec:simus_gauss_decalage}), nous avons constaté, sans surprise, que la plupart des systèmes de vote deviennent moins manipulables. Cependant, nous avons vu que certains systèmes sont nettement moins réactifs en termes de baisse de la manipulabilité dans ce cas, notamment Veto, le vote par assentiment, le vote par notation, la méthode de Borda et le jugement majoritaire. En ce qui concerne Veto (muni de la règle de départage utilisée dans \svvamp{}), nous avons même montré que sa manipulabilité ne tend pas vers~0 quand les électeurs ont des préférences identiques, contrairement à tous les systèmes de vote unanimes.

Par ailleurs, nous avons confirmé l'importance du vainqueur de Condorcet résistant pour la non-manipulabilité des systèmes de vote Condorcet, notamment grâce à la borne supérieure donnée en section~\ref{sec:borne_sup_manip_pour_les_cond}. Pour cette raison, il serait intéressant de prouver la décroissance de sa probabilité d'existence en fonction de~$C$ en culture sphérique. De manière générale, il serait intéressant d'étudier la probabilité d'existence d'un vainqueur de Condorcet résistant dans divers contextes, comme l'ont fait \cite{gehrlein2006condorcet} et d'autres pour un vainqueur de Condorcet ou un vainqueur de Condorcet faible.

Enfin, ces simulations ont permis de donner une bonne vue d'ensemble des performances comparées des différents systèmes de vote. Dans les cultures sphéroïdales et dans les modèles de spectre politique multidimensionnel, CVTI, VTI et~SE présentent les meilleures performances. Dans les cultures de spectre politique unidimensionnel, la méthode de Schulze, Maximin, l'uninominal à deux tours, la méthode de Bucklin et VTID présentent des résultats prometteurs, qui encouragent à approfondir l'étude de ces systèmes à l'avenir. De manière générale, le vote par notation, le vote par assentiment et la méthode de Borda sont généralement très manipulables; en particulier, ils sont souvent plus manipulables que tous les systèmes Condorcet, comme on peut le constater en comparant avec le taux d'existence d'un vainqueur de Condorcet résistant.

\medskip
Dans le chapitre~\ref{sec:simulations_expe}, nous avons analysé les résultats de 168~expériences réelles, dont 17~proviennent d'expériences originales et les autres de la base de données PrefLib. Parmi ces jeux de données, il est notamment intéressant de considérer:
\begin{itemize}
\item ceux qui sont basés sur des données cardinales car elles permettent d'approfondir la comparaison entre les systèmes ordinaux et cardinaux et elles permettent aussi de considérer naturellement des problèmes basées sur la notion d'utilité, comme le seuil de manipulabilité décrit ci-dessus;
\item ceux qui ne concernent pas un scénario d'élection et dont l'enjeu stratégique est \emph{a priori} faible (comme les expériences bdtheque), car ce sont des jeux de données où l'on peut espérer avoir des opinions aussi sincères que possibles. 
\end{itemize}
Pour des travaux futurs, il serait intéressant d'élargir ce corpus autant que possible.
  
Dans toutes les expériences analysées, CVTI, VTI et SE se distinguent par une MC toujours plus faible que celle des autres systèmes de vote. En MT, le même résultat est valable pour CVTI et presque toujours pour VTI et~SE. Or nous avons vu, dans le chapitre~\ref{sec:simulations_unidim}, que les performances de ces systèmes de vote sont moins bonnes (comparées aux autres mode de scrutin) dans les cultures basées sur un spectre politique unidimensionnel que dans les autres. 
On voit donc une certaine opposition entre les performances des systèmes de type VTI dans nos jeux de données réelles et dans des spectres unidimensionnels. Il serait intéressant de réaliser davantage d'expériences sur des élections politiques à large échelle afin de tester la résistance de CVTI, VTI et SE à la manipulation dans ces cas d'application \emph{a priori} plutôt défavorables et de vérifier à quel point l'hypothèse de spectre unidimensionnel se vérifie, en particulier du point de vue de la manipulabilité.

Par ailleurs, nous avons confirmé qu'il est très fréquent expérimentalement d'avoir un vainqueur de Condorcet, rejoignant, en cela, divers résultats antérieurs. En pratique, ceci limite la gravité du paradoxe de Condorcet et du théorème d'Arrow. En effet, il existe une façon canonique de synthétiser les préférences des électeurs de manière anonyme, neutre et possédant de bonnes propriétés de monotonie: il s'agit de la relation de victoire dans la matrice des duels; le seul défaut de cette relation est qu'elle n'est pas nécessairement transitive. Mais, dans les expériences, on constate qu'elle possède souvent un élément maximal (le vainqueur de Condorcet), ce qui en fait un vainqueur naturel et possédant de bonnes propriétés comme l'IANP. Pour cette raison, nous avançons l'idée que le comportement d'un système de vote dans les configurations non-Condorcet ne doit pas être examiné à l'aune de la pertinence du candidat élu quand une telle configuration survient en vote sincère (car il n'y a, dans ce cas, pas de solution parfaite), mais plutôt par l'impact qu'elle a sur les possibilités de manipulation des configurations Condorcet.

\medskip
C'est précisément ce que nous avons fait dans le chapitre~\ref{sec:mds_optimaux}, où nous avons introduit le \emph{graphe d'opportunité} d'un espace électoral et nous l'avons utilisé  pour étudier les systèmes de vote optimaux, c'est-à-dire dont le taux de manipulabilité est minimal au sein d'une certaine classe. Nous avons considéré la classe \cminf{} et nous avons donc pu nous restreindre aux systèmes vérifiant \cond{} grâce aux théorèmes de condorcification, mais le raisonnement effectué est valable en toute généralité. 

Sur cet objet, il se pose plusieurs questions théoriques. Sur l'ensemble des multigraphes étiquetés et pondérés comme le graphe type de la figure~\ref{fig:graphe_pointage_abstrait}, est-il vrai que résoudre le problème de la contamination minimale est \complexNP-difficile? Si on se restreint aux graphes d'opportunité obtenus pour une certaine classe d'espaces électoraux, par exemple ceux des ordres stricts totaux pour toutes les valeurs de~$C$ et les valeurs impaires de~$V$, est-ce que le problème reste \complexNP-difficile? Peut-on élaborer un algorithme polynomial qui permette une meilleure approximation que l'algorithme glouton que nous avons présenté?

Dans le cas de $C = 3$~candidats et pour $V = 3, 5$ ou 7~électeurs, nous avons constaté que CVTI, à condition d'être muni d'une règle de départage adéquate, était toujours optimal. Il est donc naturel de se demander s'il en est de même pour tout nombre d'électeurs et $C = 3$. Pour $C =4$ candidats, nous savons d'ores et déjà que ce n'est pas le cas en général, puisque nous établi que ce n'est pas vrai pour $V = 3$ et $C = 4$.

%Par ailleurs, la démarche consistant à ramener la question à un problème d'optimisation linéaire en nombres entiers est également possible s'il existe des configurations semi-Condorcet de probabilité non nulle, en particulier dans l'espace électoral des ordres avec $V$~pair. Le problème devient plus complexe car le graphe employé n'est plus bipartite, mais il serait intéressant, à l'avenir, d'examiner les systèmes optimaux pour de faibles valeurs paires de~$V$, comme nous l'avons fait pour des valeurs impaires.

Il serait intéressant d'étendre la recherche de systèmes optimaux à d'autres valeurs des paramètres. À nos yeux, le but principal de cette démarche n'est pas forcément d'utiliser ces systèmes en pratique: on ne pourra que rarement garantir à l'avance qu'on aura un nombre d'électeurs et un nombre de candidats pour lesquels on sait résoudre le problème. Il s'agit plutôt d'utiliser les quelques cas où l'on peut exhiber les systèmes optimaux pour mieux observer comment fonctionne la manipulabilité et mieux comprendre ce qui peut faire qu'un système est peu manipulable.

%Pour traiter des nombres d'électeurs et de candidats plus élevés, on pourra notamment se concentrer sur les modes de scrutin anonymes et neutres, ou plutôt anonymes et \emph{quasi-neutres}, au sens où il ne violent la neutralité que dans les profils où c'est nécessaire, c'est-à-dire où toutes les classes d'équivalence de candidats sont de taille supérieure à~1 (voir la démonstration de la proposition~\ref{thm:neutr_anon_cns}). Nous avons vu que pour étudier les systèmes optimaux parmi ceux qui sont anonymes et/ou neutres, il suffit d'utiliser un certain quotient du graphe d'opportunité. Pour l'anonymat, c'est assez simple; pour la neutralité, c'est un peu plus complexe car il faut modifier correctement les étiquettes de pointage en conséquence (puisque ces arêtes sont des candidats).
%
%Actuellement, nous calculons le graphe d'opportunité tout entier, puis nous le quotientons éventuellement pour traiter le cas anonyme et/ou neutre. Afin de gérer de plus grandes valeurs de $(C, V)$ en se restreignant au cas anonyme et/ou neutre, il serait préférable d'économiser de la mémoire et du temps de calcul en établissant directement le graphe quotient. Dans des travaux futurs, il serait donc intéressant de concevoir un algorithme efficace pour calculer directement le graphe quotienté pour le cas anonyme et/ou neutre (ou quasi-neutre).

\medskip
En résumé, nous avons introduit un formalisme unifié pour étudier les systèmes de vote ordinaux et non ordinaux. Nous avons proposé divers outils pour transformer un système de vote afin d'obtenir une manipulabilité plus faible: la réduction d'un système de vote à sa version basée sur l'état, la condorcification, la condorcification relative dans certains cas, la condorcification généralisée et le tranchage. Ces outils ont permis, notamment, d'établir des théorèmes d'optimalité qui suggèrent d'approfondir les recherches sur les systèmes ordinaux Condorcet. Par ailleurs, nous avons établi divers critères applicables à un système de vote et montré les liens profonds qui existent entre ces critères, la manipulabilité, les équilibres de Nash et la notion d'échange d'information. Nous avons posé les premières pierres de l'édifice des systèmes de vote Condorcet optimaux, permettant ainsi de disposer d'un mètre étalon pour la manipulabilité pour des valeurs modérées des paramètres et d'offrir une meilleure intuition des raisons qui permettent à un système d'être peu manipulable. En cela, nous avons accompli quelques pas sur le chemin nous conduisant <<\,vers des modes de scrutin moins manipulables\,>>.

Grâce à notre package logiciel \svvamp{}, nous avons également pu étudier la manipulabilité d'un point de vue quantitatif et proposer quelques réponses aux problématiques posées en introduction. En particulier: oui, la manipulabilité est un phénomène fréquent dans les cultures artificielles et dans le monde réel, ce n'est pas seulement une possibilité théorique. Elle pose des problèmes qui s'avèrent beaucoup plus fréquents que le paradoxe de Condorcet. Nous avons également pu mesurer les vulnérabilités très différentes des divers systèmes de vote à ce phénomène, et nous avons notamment constaté la spectaculaire suprématie de CVTI, VTI et SE dans toutes les expériences réelles étudiées, ce qui encourage à poursuivre l'étude d'autres systèmes de vote de la même famille.

\medskip
Tous ces résultats n'ont pas forcément vocation à être utilisés immédiatement dans des élections à grande échelle, même si, dans le cas de VTI, on dispose d'un système qui est déjà utilisé dans divers pays pour des élections politiques. Les progrès du vote électronique, notamment en matière de sécurité, permettront bientôt d'envisager l'utilisation de systèmes de vote au dépouillement plus complexe que ne le permet le vote manuel; quand ce sera le cas, il nous semble important que les théoriciens du choix social soient capables d'offrir une vision aussi complète que possible des avantages et des inconvénients de chaque système afin de permettre des décisions éclairées. Par ailleurs, la profusion de structures associatives, professionnelles, de fondations, d'organisations sur Internet se jouant des frontières, offre un formidable terrain d'expérimentation qui permet à des groupes humains réels de bénéficier des résultats les plus récents du choix social et, éventuellement, de transmettre leur expérience en la matière à toutes les formes d'organisation humaine recherchant à améliorer leur fonctionnement démocratique.










