% !TeX spellcheck = fr_FR
\mychapter{Formalisme}\label{sec:formalisme}

%TODO Intro du chat pitre

%In most studies about voting, each voter's opinions are only represented by an order of preferences over the candidates. However, in such framework, it is unnatural to study voting systems like Range voting or Approval voting.
%Some authors circumvent this problem, for example by studying Approval voting with a fixed number of approvals \citep{chamberlin1984observed}, but doing so does not take into account the very specificities of such a voting system.
%Section~\ref{sec:preliminaires} presents the first contribution of this paper: a very general class of models called \emph{electoral spaces} where voters' preferences can embed not only orders over the candidates but also non-transitive binary relations, grades or any kind of information. In this framework, we define \emph{state-based voting systems} and their manipulability.

%Then we formally define manipulability, discuss the relevance of classical arguments against it and stress on another interpretation: when voting without prior communication, non-manipulability means less regret for the voters and more legitimacy for the outcome.

%\medskip
%In section \ref{sec:Condorcification_large}, we precise how we extend the usual notion of Condorcet winner when voters may have any kind of binary relation of preference. We also define the \emph{informed majority coalition criterion}\footnote{This notion is based on the same idea as Peleg's third simple game associated to a voting system \citep{peleg1984game}.} (\cminf{}), which is met by a large class of common voting systems from literature and real life.

Dans la littérature de choix social arrovien, les préférences d'un électeur sont généralement représentées par un ordre strict de préférence sur les candidats \citep{arrow1950difficulty}. Un mode de scrutin (ou \emph{fonction de choix social}) est une fonction qui, aux préférences de tous les électeurs, associe un candidat vainqueur. Cependant, avec ce formalisme, il est impossible d'appréhender correctement des modes de scrutin comme le \emph{vote par assentiment} ou le \emph{vote par notation}.

Nous développons le formalisme des \emph{espaces électoraux} (section~\ref{sec:def_preferences}), une classe de modèles capables d'utiliser des objets mathématiques arbitraires pour représenter les préférences des électeurs, tout en permettant de prouver des théorèmes généraux sur ces modèles. Dans ce cadre, nous définissons en section~\ref{sec:svbe} les \emph{systèmes de vote basés sur l'état} (SVBE), qui constitueront l'objet principal de notre étude, et nous traduisons la définition habituelle de la \emph{manipulabilité} dans ce modèle (section~\ref{sec:manipulabilite_definition}). Puis nous définissons les \emph{systèmes de vote généraux}, qui permettent de représenter tous les modes de scrutin imaginables en pratique (section~\ref{sec:systemes_de_vote_generaux}). Nous exposons comment on peut naviguer entre systèmes de vote généraux et SVBE et nous montrons pourquoi l'étude peut être restreinte à ces derniers.

Nous profitons ensuite de ce premier chapitre généraliste pour rappeler les notions de matrice des duels et de vainqueur de Condorcet (section~\ref{sec:condorcet_definitions}). Nous prenons garde à bien distinguer les différentes variantes de cette notion, liées au fait que nous autorisons des préférences qui sont des relations binaires quelconques, par exemple des ordres faibles. En particulier, nous généralisons la notion habituelle de \emph{vainqueur de Condorcet faible} en définissant la notion de candidat \emph{Condorcet-admissible}, dont les chapitres suivants révèleront qu'il s'agit d'une notion centrale pour la manipulabilité de presque tous les modes de scrutin usuels.

Enfin, nous présentons les modes de scrutin que nous étudierons dans cette thèse (section~\ref{sec:zoologie}). Parmi eux, les systèmes \emph{CSD} et \emph{BI} sont, à notre connaissance, des contributions originales. Il en est de même des systèmes \emph{Condorcet-doyen} et \emph{Condorcet-dictature}, qui servent avant tout de matière première commode pour des exemples théoriques. Nous introduisons également le système \emph{VTID}; ce mode de scrutin nous a été suggéré par Laurent Viennot, que nous remercions.

%dans lesquels les bulletins ou stratégies autorisées pour un électeur peuvent appartenir à un ensemble d'objets mathématiques quelconques. Nous montrons que, dans l'optique de limiter la manipulabilité, on peut restreindre l'étude aux \emph{modes de scrutin basés sur l'état}, où les bulletins autorisés sont des états de préférences, au sens de l'espace électoral choisi comme modèle.


\section{Espaces électoraux}\label{sec:def_preferences}

Dans cette section, nous introduisons le formalisme des \emph{espaces électoraux}, qui nous permettra à la fois de représenter les préférences et les bulletins des électeurs.

\subsection{Relations binaires}\label{sec:relations_binaires}

Avant toute chose, quelques rappels s'imposent sur les relations binaires. Soit $E$ un ensemble et $\text{P}_0 \in \mathcal{P}(E^2)$ une relation binaire sur $E$.
On dit que $\Plusque[0]{}$ est:
\begin{itemize}
\item \emph{réflexive} ssi $\forall c \in E, c \Plusque[0]{} c$;
\item \emph{irréflexive} ssi $\forall c \in E, \text{non}(c \Plusque[0]{} c)$ (i.e. ssi non $\Plusque[0]{}$ est réflexive);
\item \emph{faiblement complète}, ou simplement \emph{complète}\footnote{On dit que $\Plusque[0]{}$ est \emph{fortement complète} quand elle est également réflexive. Selon les ouvrages, le qualificatif \emph{complète}, utilisé seul, peut désigner l'une ou l'autre notion. Comme nous utiliserons généralement le mot \emph{complète} pour des relations irréflexives, il signifiera nécessairement \emph{faiblement complète} donc il n'y aura pas de confusion possible.}, ssi $\forall (c, d) \in E^2, c \neq d \Rightarrow c \Plusque[0]{} d \ou d \Plusque[0]{} c$;
\item \emph{antisymétrique} ssi $\forall (c, d) \in E^2, c \Plusque[0]{} d \et d \Plusque[0]{} c \Rightarrow c = d$ (i.e. ssi non $\Plusque[0]{}$ est complète);
\item \emph{transitive} ssi $\forall (c, d, e) \in E^3, c \Plusque[0]{} d \et d \Plusque[0]{} e \Rightarrow c \Plusque[0]{} e$;
\item \emph{négativement transitive} ssi non $\Plusque[0]{}$ est transitive.
\end{itemize}

On dit que $\Plusque[0]{}$ est un \emph{ordre strict faible} ssi elle est négativement transitive, irréflexive et antisymétrique; un \emph{ordre strict total} ssi elle est transitive, irréflexive et faiblement totale.

\subsection{Profils}\label{sec:espaces_electoraux}

Nous pouvons, à présent, représenter les préférences des électeurs sur les candidats.

Soit $V$ et $C$ deux entiers strictement positifs. Notons $\mathcal{V} = \intent{1}{V}$ l'ensemble des indices des \emph{électeurs} et $\mathcal{C} = \intent{1}{C}$ l'ensemble des indices des \emph{candidats}, où la notation avec crochet ajouré désigne l'ensemble des entiers inclus dans l'intervalle fermé. Les candidats peuvent être des électeurs eux-mêmes, sans que cela n'altère nos résultats\footnote{En revanche, nous considérons que l'ensemble des candidats est fixé \emph{a priori}. Une extension intéressante du modèle, que nous n'aborderons pas dans ce mémoire, consiste à autoriser les candidats potentiels à entrer en lice ou à se retirer pour des raisons stratégiques \citep{dutta2001strategic, dutta2002voting, lang2013new, brill2015strategic}.}.

On note $\rc{}$ l'ensemble des relations binaires sur $\ens{C}$: un élément de $\rc{}$ représente la relation binaire de préférence d'un électeur sur les candidats. On note $\wc{}$ l'ensemble des ordres stricts faibles et $\permc$ l'ensemble des ordres stricts totaux sur~$\ens{C}$.

Notons $\ens{R} = (\rc{})^V$. Comme il est d'usage en choix social, nous appelons un élément de $\ens{R}$ un \emph{profil}; pour chaque électeur, il donne sa relation binaire de préférence sur les candidats.

Quand les relations de préférence des électeurs sont des ordres stricts (totaux ou faibles), on représente un profil comme dans l'exemple suivant.
$$
\begin{array}{c|c|c}
44 & 32 & 24 \\ \hline
a & b & c \\
b,c & c &  a \\
  & a & b  \\
\end{array}
$$
En l'occurrence, les 44 premiers électeurs préfèrent $a$ et sont indifférents entre $b$ et $c$, les 32 suivants préfèrent $b$ à $c$ et $c$ à $a$, etc. Dans les cas où chaque colonne correspond à un seul électeur, on omettra la première ligne, qui indique dans le cas général le nombre d'électeurs de chaque colonne. On pourra également indiquer le nombre d'électeurs de chaque colonne en pourcentage du nombre total d'électeurs~$V$.

En abrégé, on pourra également écrire que l'ordre faible de préférence des 44 premiers électeurs est ($a \plusque b \sim c)$, où le symbole $\plusque$ représente une préférence stricte et le symbole $\sim$ une indifférence.

\subsection{Définition d'un espace électoral}\label{sec:espace_electoral_definition}

Avant de définir la notion d'\emph{espace électoral} en général, nous présentons un modèle qui permet d'étudier tous les modes de scrutin courants et que nous utiliserons fréquemment pour illustrer nos résultats.

\begin{definition}[espace électoral de référence]
Dans le modèle que nous appelons \emph{espace électoral de référence}, chaque électeur~$v$ est capable d'établir mentalement:
\begin{itemize}
\item un ordre strict faible de préférence $p_v \in \wc{}$ sur les candidats,
\item un vecteur $u_v \in [0,1]^C$ de \emph{notes} sur les candidats,
\item et un vecteur $a_v \in \{0,1\}^C$ de \emph{valeurs d'approbation} sur les candidats.
\end{itemize}
Le triplet $\omega_v = (p_v, u_v, a_v)$ sera appelé son \emph{état} sincère et nous noterons $\Plusque{}$ la fonction qui extrait le premier élément de ce triplet: $\Plusquefull{\omega_v} = p_v$.
\end{definition}

De manière générale, nous noterons $\Omega_v$ l'ensemble des états possibles pour l'électeur $v$. Dans le premier modèle ci-dessus, nous avons $\Omega_v = \mathcal{F}_\mathcal{C} \times [0,1]^C \times \{0,1\}^C$. Nous suggérons au lecteur de voir cet ensemble comme l'analogue d'un univers en théorie des probabilités: pour la plupart des problèmes, il n'est pas nécessaire de spécifier exactement son contenu. Le point essentiel est la possibilité de définir des fonctions qui extraient telle ou telle information à propos de l'électeur $v$, comme le ferait une variable aléatoire en théorie des probabilités: par exemple, la fonction $\Plusque{}$ permet d'accéder à sa relation binaire de préférence.

Par analogie avec les notations habituelles pour les variables aléatoires, nous écrirons fréquemment $\Plusque{}$ comme raccourci pour $\Plusquefull{\omega_v}$: par conséquent, les expressions $c \Plusquefull{\omega_v} d$ et $c \Plusque{} d$ sont des synonymes qui signifient que l'électeur $v$ (dans l'état~$\omega_v$) préfère le candidat $c$ au candidat $d$. Pour une certaine relation binaire de préférence sur les candidats~$p_v$, la notation $\text{P}_v(\omega_v) = p_v$ ou, en abrégé, $\text{P}_v = p_v$, signifie que la variable~$\text{P}_v$ a la valeur~$p_v$ (dans l'état~$\omega_v$).

Nous appelons \emph{configuration} un $V$-uplet $\omega = (\omega_1, \ldots, \omega_V)$ donnant l'état de chaque électeur, comme l'illustre la figure~\ref{fig:configuration_et_profil}. Nous notons $\Omega = \prod_{v\in\mathcal{V}} \Omega_v$ le produit cartésien qui contient toutes les configurations possibles et $\textrm{P} = (\textrm{P}_1,\ldots,\textrm{P}_V)$ la fonction à $V$ variables qui, à une configuration~$\omega$, associe le profil qui lui correspond: $(\textrm{P}_1(\omega_1),\ldots,\textrm{P}_V(\omega_V))$.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.8]
\node[draw] (o1) at (0,0) {\phantom{\strut$\omega_V \in \Omega_V$}};
\node at (0,0) {\strut$\omega_1 \in \Omega_1$};
\node[draw, red, thick] (o2) at (0,-1) {\phantom{\strut$\omega_V \in \Omega_V$}};
\node at (0,-1) {\strut$\omega_2 \in \Omega_2$};
\node at (0,-2) {\strut$\vdots$};
\node[draw] (ov) at (0,-3) {\strut$\omega_V \in \Omega_V$};
\node[draw] (p1) at (4,0) {\phantom{\strut$\Plusque[V]{} \in \ens{R}_C$}};
\node at (4,0) {\strut$\Plusque[1]{} \in \rc$};
\node[draw, red, thick] (p2) at (4,-1) {\phantom{\strut$\Plusque[V]{} \in \ens{R}_C$}};
\node at (4,-1) {\strut$\Plusque[2]{} \in \rc$};
\node at (4,-2) {\strut$\vdots$};
\node[draw] (pv) at (4,-3) {\strut$\Plusque[V]{} \in \rc$};
\draw[->, >=latex] (o1) -- (p1);
\draw[->, >=latex] (o2) -- (p2);
\draw[->, >=latex] (ov) -- (pv);
\draw[thick, blue] (0-1.2,0+0.7) rectangle (0+1.2,-3-0.7);
\draw[thick, blue] (4-1.2,0+0.7) rectangle (4+1.2,-3-0.7);
\node[left] (etatbla) at (-2,-1) {état};
\node[right] (relbinbla) at (6,-1) {relation binaire};
\node (confbla) at (0,-4.5) {configuration $\omega \in \Omega$};
\node (profilbla) at (4,-4.5) {profil $\Plusque[]{} \in \ens{R}$};
\draw[thick, blue] (0,-3-0.7) -- (confbla);
\draw[thick, blue] (4,-3-0.7) -- (profilbla);
\draw[thick, red] (etatbla) -- (o2);
\draw[thick, red] (relbinbla) -- (p2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
\caption{Configuration et profil des électeurs}\label{fig:configuration_et_profil}
\end{figure}

Nous avons maintenant tous les éléments nécessaires pour définir un \emph{espace électoral}, c'est-à-dire un modèle mathématique représentant les préférences des électeurs.

\begin{definition}[espace électoral]\label{def:electoral_space}
Un \emph{espace électoral} est donné par:
\begin{itemize}
	\item deux entiers positifs $V$ et $C$,
	\item pour chaque électeur $v\in\mathcal{V}$, un ensemble non vide $\Omega_v$ de ses états possibles,
	\item pour chaque électeur $v\in\mathcal{V}$, une fonction $\textrm{P}_v: \Omega_v \to \rc$, dont le résultat est sa relation binaire de préférence.
\end{itemize}

Un tel espace électoral est noté $(V,C,\Omega,\textrm{P})$, ou simplement $\Omega$ quand il n'y a pas d'ambiguïté.
\end{definition}

Revenons à l'exemple de l'espace électoral de référence, où $\omega_v = (p_v, u_v, a_v)$. Pour plus de réalisme, le planificateur social\footnote{Dans les sciences économiques et sociales, le \emph{planificateur social} est un décideur qui essaie d'obtenir le meilleur résultat possible pour tous les acteurs concernés. Dans le cas qui nous intéresse, il s'agit d'un personne abstraite qui peut représenter à la fois les chercheurs en choix social et toutes les personnes qui peuvent avoir une influence pour choisir le système de vote utilisé dans une organisation humaine donnée. Par hypothèse, le planificateur social essaie d'établir un système de vote ayant d'aussi bonnes propriétés que possibles. Pour ce faire, il est nécessaire au préalable de cerner le domaine d'application privilégié en définissant l'espace électoral utilisé.} a la possibilité d'adopter l'hypothèse que les notes et les valeurs d'approbation de chaque électeur sont cohérents avec sa relation binaire de préférence: si $c \;p_v\; d$, alors $u_v(c) > u_v(d)$ et $a_v(c) \geq a_v(d)$. La figure~\ref{fig:etat_dans_ee_de_reference} illustre l'état d'un électeur vérifiant ces hypothèses. La partie gauche de la figure représente les positions des candidats sur son axe des utilités~$u_v$, ainsi que la limite entre les candidats qu'il désapprouve ($a_v = 0$) et ceux qu'il approuve ($a_v = 1$). La partie droite représente le graphe de sa relation binaire de préférence. En l'occurrence, comme celle-ci est un ordre strict faible par hypothèse, la transitivité est sous-entendue dans la figure.

Il est facile d'inclure cette hypothèse dans le modèle, en définissant $\Omega_v$ comme l'ensemble des triplets $(p_v,u_v,a_v)$ qui vérifient les conditions demandées. D'autres hypothèses peuvent être ajoutées de la même façon, en choisissant un ensemble $\Omega_v$ adapté pour chaque électeur.

\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[left] at (0,0) {%
\begin{tikzpicture}[xscale=0.8]
\draw[thick, \couleurA] (0,0) +(0,0.13) node[above] {$u_v(a)$} -- +(0,-0.13);
\draw[thick, \couleurB] (2,0) +(0,0.13) node[above] {$u_v(b)$} -- +(0,-0.13);
\draw[thick, \couleurC] (3.5,0) -- +(0,0.13) node[above] {$u_v(c)$};
\draw[thick, \couleurD] (3.5,0) -- +(0,-0.13) node[below] {$u_v(d)$};
\draw[thick, \couleurE] (5.5,0) +(0,0.13) node[above] {$u_v(e)$} -- +(0,-0.13);
\draw[->, >=latex] (-0.8,0) -- (6.5,0) node[right] {$u_v$};
\draw[dashed] (2.75,1.5) -- (2.75,-1.5) node[above right, xshift=0.2cm] {$a_v = 1$} node[above left, xshift=-0.2cm] {$a_v = 0$};
\end{tikzpicture}%
};
\node[right] at (0,0) {%
\begin{tikzpicture}[xscale=1.2, yscale=1.2]
\node[shape=circle, \couleurA, draw, thick, minimum width=0.6cm] (a) at (0,0) {$a$};
\node[shape=circle, \couleurB, draw, thick, minimum width=0.6cm] (b) at (1,0) {$b$};
\node[shape=circle, \couleurC, draw, thick, minimum width=0.6cm] (c) at (2,0.5) {$c$};
\node[shape=circle, \couleurD, draw, thick, minimum width=0.6cm] (d) at (2,-0.5) {$d$};
\node[shape=circle, \couleurE, draw, thick, minimum width=0.6cm] (e) at (3,0) {$e$};
\draw [<-, >=latex] (a) -- (b);
\draw [<-, >=latex] (b) -- (c);
\draw [<-, >=latex] (b) -- (d);
\draw [<-, >=latex] (c) -- (e);
\draw [<-, >=latex] (d) -- (e);
\end{tikzpicture}%
};
\end{tikzpicture}
\caption{État d'un électeur dans l'espace électoral de référence}\label{fig:etat_dans_ee_de_reference}
\end{center}
\end{figure}

\subsection{Exemples d'espaces électoraux}\label{sec:espaces_electoraux_exemples}

Un autre modèle est très important pour la théorie: dans le choix social traditionnel arrovien, il est courant de ne représenter les opinions de chaque électeur que par un ordre strict total sur les candidats. Cette pratique correspond à l'espace électoral suivant.

\begin{definition}[espace électoral des ordres stricts totaux]
Pour tout $v \in \mathcal{V}$, notons $\Omega_v = \permc$ et $\Plusque{}$ la fonction identité\footnote{C'est un abus de langage que nous commettrons sans scrupule: pour être tout à fait rigoureux, $\Plusque{}$ est l'injection canonique de $\permc$ dans $\rc{}$.}. Ce modèle est appelé \emph{espace électoral des ordres strict totaux pour $V$ et $C$}.
\end{definition}

Ce modèle est parfois élargi en autorisant les ordres stricts faibles. On peut aussi considérer des relations binaires quelconques.

\begin{definition}[espace électoral des ordres stricts faibles]
Pour tout $v \in \mathcal{V}$, notons $\Omega_v = \wc{}$ et $\Plusque{}$ la fonction identité. Ce modèle est appelé \emph{espace électoral des ordres strict faibles pour $V$ et $C$}.
\end{definition}

\begin{definition}[espace électoral des relations binaires]\label{def:ee_relations_binaires}
Pour tout $v \in \mathcal{V}$, notons $\Omega_v = \rc{}$ et $\Plusque{}$ la fonction identité. Ce modèle est appelé \emph{espace électoral des relations binaires pour $V$ et $C$}.
\end{definition}

Le choix de l'espace électoral ne garantit rien sur l'expressivité d'un éventuel système de vote qu'on souhaiterait étudier par la suite. Par exemple, si on choisit l'espace électoral des ordres stricts faibles, cela ne signifie pas que le système de vote étudié permettra à un électeur de transmettre un ordre strict faible dans son bulletin. Cela signifie juste que le planificateur social admet qu'un électeur puisse avoir comme préférences un ordre faible sur les candidats et considère impossible qu'il ait des préférences d'une autre forme (approche \emph{descriptive}). Ou, plus raisonnablement, cela signifie que les bonnes propriétés qu'il saurait prouver pour le système de vote étudié sont garanties si les électeurs ont des ordres stricts faibles de préférence, mais \emph{a priori} pas dans les autres cas (approche \emph{normative}). %Bien que cette hypothèse soit tout à fait raisonnable, elle est aussi restrictive et nous ne l'adopterons pas en général.

Continuons à explorer les possibilités offertes par les espaces électoraux avec quelques exemples.

\begin{exemple}[utilité avec marge d'incertitude]\label{ex:utilites_epsilon}
Supposons que chaque électeur $v$ soit capable d'établir un vecteur de notes $u_v \in [0,1]^C$ et un réel $\varepsilon \geq 0$, interprété comme une incertitude, tel qu'il préfère un candidat $c$ à un candidat $d$ ssi $u_v(c) > u_v(d) + \varepsilon$. Son espace d'états est alors $\Omega_v = [0,1]^C \times \R$ et sa fonction~$\textrm{P}_v$ est définie par l'inégalité précédente\footnote{On pourra rapprocher cette idée des travaux de \cite{ehlers2004threshold}, dans lesquels on considère une manipulabilité avec un seuil, c'est-à-dire où les électeurs souhaitent au moins améliorer leur utilité par une certaine amplitude.}.
\end{exemple}

\begin{exemple}[intervalles d'utilité]\label{ex:interval_graph}
Il est facile de généraliser l'exemple précédent. À chaque candidat~$c$, l'électeur~$v$ associe un intervalle non vide $[\underline{u_v}(c), \overline{u_v}(c)]$. On l'interprète de la façon suivante: $v$~situe son utilité pour le candidat~$c$ dans cet intervalle, mais pas plus précisément (par incapacité d'être plus précis, par manque d'intérêt ou parce que cela représente un coût cognitif trop élevé). Il préfère le candidat $c$ à $d$ ssi $\underline{u_v}(c) > \overline{u_v}(d)$. La figure \ref{fig:intervalles_d_utilite} représente un exemple d'état pour un tel électeur. Dans la partie gauche, on a représenté son intervalle d'utilité pour chaque candidat; dans la partie droite, le graphe de sa relation binaire de préférence. Celle-ci est irréflexive, antisymétrique et transitive; c'est pourquoi on n'a pas représenté explicitement les arêtes de $d$ ou $e$ vers $a$, qui se déduisent des autres arêtes par transitivité. En revanche, la relation n'est pas négativement transitive: en effet, l'électeur ne préfère ni $e$ à $d$ ni $d$ à $c$, et pourtant il préfère $e$ à $c$. Ce n'est donc pas un ordre strict faible.
\begin{figure}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\node[left] at (0,0) {%
\begin{tikzpicture}[xscale=0.8, yscale=0.6]
\draw (0,1) -- (2,1);
\draw[\couleurA, thick, |-|] (0,1) -- (2,1) node[midway, above] {$a$};
\draw[\couleurB, thick, |-|] (2.5,1) -- (3.5,1) node[midway, above] {$b$};
\draw[\couleurD, thick, |-|] (4,1) -- (6,1) node[midway, above] {$d$};
\draw[\couleurC, thick, |-|] (1,0) -- (4.5,0) node[midway, above] {$c$};
\draw[\couleurE, thick, |-|] (5,0) -- (6.5,0) node[midway, above] {$e$};
\draw[->, >=latex] (-0.5,-0.9) -- (7,-0.9) node[right] {$u_v$};
\end{tikzpicture}%
};
\node[right, xshift=0.3cm, yshift=0.2cm] at (0,0) {%
\begin{tikzpicture}[xscale=1.4, yscale=1.2]
\node[shape=circle, \couleurA, draw, thick, minimum width=0.6cm] (a) at (0,0.5) {$a$};
\node[shape=circle, \couleurB, draw, thick, minimum width=0.6cm] (b) at (1,1) {$b$};
\node[shape=circle, \couleurC, draw, thick, minimum width=0.6cm] (c) at (1,0) {$c$};
\node[shape=circle, \couleurD, draw, thick, minimum width=0.6cm] (d) at (2,1) {$d$};
\node[shape=circle, \couleurE, draw, thick, minimum width=0.6cm] (e) at (2,0) {$e$};
\draw[<-, >=latex] (a) -- (b);
\draw[<-, >=latex] (b) -- (d);
\draw[<-, >=latex] (b) -- (e);
\draw[<-, >=latex] (c) -- (e);
\end{tikzpicture}%
};
\end{tikzpicture}
\caption{Un état d'électeur dans l'espace électoral des intervalles d'utilité}\label{fig:intervalles_d_utilite}
\end{center}
\end{figure}
\end{exemple}

\begin{exemple}[préférences multicritères]\label{ex:preferences_multicriteres}
À présent, chaque électeur note mentalement chaque candidat selon trois critères dans l'intervalle $[0,1]$: son espace d'états $\Omega_v$ est l'ensemble des matrices de taille $3 \times C$ à valeurs dans $[0,1]$. On suppose qu'il préfère un certain candidat à un autre ssi le premier est strictement mieux noté que le second selon au moins deux critères: ceci définit la fonction~$\textrm{P}_v$. Considérons un électeur dans l'état $\omega_v$ représenté par la figure~\ref{fig:preference_multicrit}. Il préfère $a$ à $b$, $b$ à $c$ et $c$ à $a$: sa relation binaire de préférence $\Plusquefull{\omega_v}$ n'est donc pas transitive. D'une certaine façon, un tel électeur réalise un paradoxe de Condorcet à lui tout seul: la multiplicité des critères qu'il considère, et le fait qu'il décide ses préférences selon la majorité des critères, imite le comportement de trois électeurs distincts utilisant le vote majoritaire simple pour chaque couple de candidats.

Si on demande à un tel électeur de désigner un préféré parmi les trois candidats, alors il viole nécessairement à lui tout seul la propriété d'indépendance des alternatives non pertinentes (IANP) que nous évoquions en introduction: par exemple, s'il désigne le b\oe uf ($b$) comme son candidat préféré parmi les trois, cela semble contradictoire avec le fait qu'il choisisse le poulet quand il s'agit de choisir entre poulet et b\oe uf.

\begin{figure}
\begin{center}
%\begin{tikzpicture}
%\node[left] at (0,0) {%
%\begin{tabular}{Ic|lIc|c|cI}
%\Cline{1pt}{3-5}
%\multicolumn{2}{cI}{} & \multicolumn{3}{cI}{Candidat} \\ \cline{3-5}
%\multicolumn{2}{cI}{} & \textcolor{\couleurA}{$a$}  & \textcolor{\couleurB}{$b$} & \textcolor{\couleurC}{$c$} \\ \Cline{1pt}{1-5}
%\multirow{3}{*}{\myrotate{Critère~}} & Sent bon & 1 & 0,5  & 0  \\ \cline{2-5} 
%& Élimine les taches & 0,5  & 0  & 1 \\ \cline{2-5}
%& Lave plus blanc & 0  & 1 & 0,5  \\ \Cline{1pt}{1-5}
%\end{tabular}%
%};
%\node[right, xshift=1cm] at (0,0) {%
%\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
%\node[shape=circle, \couleurA, draw, thick, minimum width=0.6cm] (a) at (90:1) {$a$};
%\node[shape=circle, \couleurB, draw, thick, minimum width=0.6cm] (b) at (-30:1) {$b$};
%\node[shape=circle, \couleurC, draw, thick, minimum width=0.6cm] (c) at (-150:1) {$c$};
%\draw[->, >=latex] (a) -- (b);
%\draw[->, >=latex] (b) -- (c);
%\draw[->, >=latex] (c) -- (a);
%\end{tikzpicture}%
%};
%\end{tikzpicture}
\begin{tikzpicture}
\node[left] at (0,0) {%
\begin{tabular}{Ic|lIc|c|cI}
\Cline{1pt}{3-5}
\multicolumn{2}{cI}{} & \multicolumn{3}{cI}{Candidat} \\ \cline{3-5}
\multicolumn{2}{cI}{} & Poulet (\textcolor{\couleurA}{$a$})  & B\oe uf (\textcolor{\couleurB}{$b$}) & Poisson (\textcolor{\couleurC}{$c$}) \\ \Cline{1pt}{1-5}
\multirow{3}{*}{\myrotate{Critère~}} & Bon marché & 1 & 0,5  & 0  \\ \cline{2-5} 
& Sain & 0,5  & 0  & 1 \\ \cline{2-5}
& Moelleux & 0  & 1 & 0,5  \\ \Cline{1pt}{1-5}
\end{tabular}%
};
\node[right, xshift=0.5cm] at (0,0) {%
\begin{tikzpicture}[scale=1.1]
\node[shape=circle, \couleurA, draw, thick, minimum width=0.6cm] (a) at (90:1) {$a$};
\node[shape=circle, \couleurB, draw, thick, minimum width=0.6cm] (b) at (-30:1) {$b$};
\node[shape=circle, \couleurC, draw, thick, minimum width=0.6cm] (c) at (-150:1) {$c$};
\draw[->, >=latex] (a) -- (b);
\draw[->, >=latex] (b) -- (c);
\draw[->, >=latex] (c) -- (a);
\end{tikzpicture}%
};
\end{tikzpicture}
\caption{État d'un électeur avec des préférences multicritères}\label{fig:preference_multicrit}
\end{center}
\end{figure}
\end{exemple}

\begin{exemple}[générateur aléatoire décentralisé]\label{ex:generateur_aleatoire_decentralise}
Chaque électeur possède une relation binaire de préférence $p_v$ sur les candidats et dispose d'une pièce de monnaie. Après avoir tiré à pile ou face, son état (sincère) est $(p_v, x_v)$, où $x_v \in \{\text{Pile}, \text{Face}\}$. On suppose qu'il est le seul à connaître le résultat de son tirage aléatoire: par conséquent, s'il doit communiquer son état à un mode de scrutin, il peut mentir sur le résultat du tirage aussi bien que sur son ordre de préférence.
\end{exemple}





\subsection{Propriétés basiques d'un espace électoral}

Bien que nous interprétions $\Plusque{\omega_v}$ comme une préférence \emph{stricte} dans la plupart de nos exemples\footnote{Jusqu'à présent, le seul cas où l'antisymétrie n'était pas vérifiée était  l'espace électoral des relations binaires (définition~\ref{def:ee_relations_binaires}).% On aurait également pu étendre l'exemple~\ref{ex:utilites_epsilon} des utilités avec incertitude au cas où $\varepsilon < 0$.
}, l'antisymétrie n'est pas exigée par la définition \ref{def:electoral_space} d'un espace électoral. Nous discuterons en section~\ref{sec:manipulabilite_definition} (page~\pageref{discussion_antisymetrie}) quelle interprétation on peut donner à la relation $\Plusque{}$ quand elle n'est pas antisymétrique. Si le lecteur est perturbé par cette possibilité, il peut lire tout ce qui suit en ajoutant une hypothèse d'antisymétrie. Cependant, en toute généralité, nous noterons:
\begin{itemize}
\item $c \NC{\omega_v} d$ ssi non $c \Plusque{\omega_v} d$ et non $d \Plusque{\omega_v} c$ (indifférence),
\item $c \PPlusque{\omega_v} d$ ssi $c \Plusque{\omega_v} d$ et non $d \Plusque{\omega_v} c$ (préférence antisymétrique),
\item $c \Plusmoins{\omega_v} d$ ssi $c \Plusque{\omega_v} d$ et $d \Plusque{\omega_v} c$ (préférence mutuelle).
\end{itemize}

Si la relation $\Plusque{\omega_v}$ est antisymétrique, ce qui est une hypothèse courante, il n'y a que trois possibilités mutuellement exclusives: $c \Plusque{\omega_v} d$ (équivalent à $c \PPlusque{\omega_v} d$ dans ce cas), $d \Plusque{\omega_v} c$ et $c \NC{\omega_v} d$.

\medskip
Pour certains résultats, nous supposerons que les électeurs ont une certaine liberté d'opinion (sans préjuger des possibilités d'exprimer cette opinion dans leurs bulletins).

\begin{definition}[richesse d'un espace électoral]\label{def:ES_richness}
Nous disons que:
\begin{enumerate}
\item $\Omega$ \emph{comprend tous les ordres stricts totaux} \ssi tout électeur peut avoir tout ordre strict total comme relation binaire de préférence; c'est-à-dire, $\forall (v,p_v) \in \mathcal{V} \times \permc, \exists \omega_v \in \Omega_v \tq \textrm{P}_v(\omega_v) = p_v$;\label{enumi:comprend_ordres}
\item $\Omega$ \emph{autorise tout candidat comme préféré} \ssi tout électeur peut préférer strictement n'importe quel candidat à tous les autres; c'est-à-dire, $\forall (v,c) \in \mathcal{V} \times \mathcal{C}, \exists \omega_v \in \Omega_v \tq \forall d \in \mathcal{C} \setminus\{c\}, c \PPlusque{\omega_v} d$.\label{enumi:permet_tout_favori}
\end{enumerate}

L'implication \ref{enumi:comprend_ordres} $\Rightarrow$ \ref{enumi:permet_tout_favori} est triviale.
\end{definition}

Par exemple, dans l'espace électoral de référence, où $\omega_v = (p_v,u_v,a_v)$, la relation binaire de préférence $p_v$ d'un électeur~$v$ peut être n'importe quel ordre strict faible; en particulier, tout ordre strict total est possible. Par conséquent, cet espace électoral vérifie les propriétés \ref{enumi:comprend_ordres} et \ref{enumi:permet_tout_favori}.

Nous insistons de nouveau sur le fait que ces propriétés n'ont rien à voir avec l'expressivité d'un éventuel système de vote qu'on souhaiterait étudier. Par exemple, si on suppose que l'espace électoral comprend tous les ordres stricts totaux, cela ne signifie pas que le système de vote permet à l'électeur d'exprimer son ordre strict total de préférence s'il en a un; cela signifie juste qu'une telle opinion est considérée comme possible \emph{a priori}.

Alors que limiter un espace électoral aux ordres stricts totaux est discutable, l'hypothèse plus faible qu'il comprenne les ordres stricts totaux semble en général assez naturelle. Cependant, on peut facilement concevoir des modèles raisonnables qui ne vérifient pas cette propriété. Par exemple, s'il y a un très grand nombre de candidats, on peut arguer qu'il est cognitivement impossible pour un électeur d'établir un ordre strict total de préférence sur les candidats. Nous adressons tout de même une critique à ce type de modèle: même si l'idée est intéressante d'un point de vue \emph{descriptif}, il est légitime d'ajouter la possibilité d'établir un ordre total pour des raisons \emph{normatives}. En effet, même si on estime qu'un électeur ne peut atteindre cet état de connaissance complète sur ses préférences, on n'a aucune raison (et aucun moyen pratique) de le lui interdire \emph{a priori}.

\medskip
Avant de voir un autre exemple d'espace électoral qui ne comprend pas tous les ordres stricts totaux, rappelons la notion classique de \emph{single-peakedness}~\citep{black1958theory}. L'intuition est la suivante: supposons qu'il existe une manière <<\,naturelle\,>> de placer tous les candidats sur un axe abstrait, par exemple un axe gauche-droite en politique. Ceci donne un ordre de référence sur les candidats que nous noterons~$\Plusque[\refsp]{}$.

Imaginons que cet axe possède la propriété suivante: chaque électeur possède une valeur maximale d'utilité pour un certain candidat (son pic) et son utilité est décroissante lorsqu'on s'éloigne de ce candidat, aussi bien vers la droite que vers la gauche. Alors son ordre de préférence $\Plusque[v]{}$ commence par le candidat qui représente son pic d'utilité, puis il place tous les candidats plus à gauche dans l'ordre d'éloignement du pic, et de même pour les candidats de droite. Il est tout à fait possible qu'il préfère tous les candidats à gauche du pic puis tous ceux à droite, ou l'inverse, ou que ces candidats soient entrelacés dans l'ordre~$\Plusque[v]{}$.

La propriété caractéristique d'un tel ordre de préférence~$\Plusque[v]{}$ est qu'entre un certain candidat~$d$ et deux autres candidats $c$ et~$e$ qui sont respectivement à sa gauche et à sa droite (au sens de~$\Plusque[\refsp]{}$), il est impossible d'apprécier $d$ moins que $c$ et $d$ à la fois: en effet, ceci impliquerait que le pic de préférence de l'électeur est à la fois à gauche et à droite de~$d$, alors que ce pic est unique par hypothèse. Cette caractérisation présente l'avantage de ne pas recourir à la notion d'utilité et c'est pourquoi elle est couramment utilisée comme définition de la \emph{single-peakedness}.

\begin{definition}[single-peakedness]\label{def:single_peaked}
Pour $\Plusque[v]{}$ et $\Plusque[\refsp]{}$ deux ordres stricts totaux sur les candidats, on dit que $\Plusque[v]{}$ est \emph{single-peaked} par rapport à $\Plusque[\refsp]{}$ ssi:
$$
c \Plusque[\refsp]{} d \et d \Plusque[\refsp]{} e \Rightarrow \text{non}(c \Plusque{} d \et e \Plusque{} d).
$$

Pour $\Plusque[]{}$ un profil et $\Plusque[\refsp]{}$ un ordre strict total, on dit que $\Plusque[]{}$ est \emph{single-peaked} par rapport à $\Plusque[\refsp]{}$ ssi pour tout électeur~$v$, $\Plusque[v]{}$ est un ordre strict total qui est \emph{single-peaked} par rapport à $\Plusque[\refsp]{}$.

On dit qu'un profil $\Plusque[]{}$ est \emph{single-peaked} ssi il existe un ordre strict total $\Plusque[\refsp]{}$ tel que $\Plusque[]{}$ est \emph{single-peaked} par rapport à $\Plusque[\refsp]{}$.

%Pour $\Plusque[]{}$ un profil constitué d'ordre et $\Plusque[ref]{}$ un ordre strict total, on dit que $\Plusque[]{}$ est \emph{single-peaked} par rapport à $\Plusque[ref]{}$ ssi pour tout électeur $v$, $\Plusque[v]{}$ vérifie la propriété ci-dessus.
%
%On dit qu'un profil $\Plusque[]{}$ est \emph{single-peaked} ssi il existe un ordre strict total $\Plusque[ref]{}$ vérifiant la propriété ci-dessus.

On dit qu'un espace électoral $\Omega$ est \emph{single-peaked} ssi tout profil $\Plusque[]{}$ de cet espace électoral est \emph{single-peaked}.
\end{definition}

\begin{exemple}[température d'une pièce]\label{ex:temperature}
Les occupants d'une pièce s'apprêtent à choisir la température du thermostat parmi les options candidates $\{17\degres,18\degres,19\degres,20\degres\}$. Le planificateur social fait l'hypothèse que chaque électeur peut \emph{a priori} avoir n'importe quel ordre de préférence à condition qu'il soit \emph{single-peaked} par rapport à l'ordre naturel sur les températures. %Pour chaque électeur $v$, son espace d'états possibles $\Omega_v$ est donc un sous-ensemble strict de $\permc$.
Cet espace électoral autorise tout candidat comme préféré mais ne comprend pas tous les ordres stricts totaux: par exemple, l'ordre de préférence $20\degres \plusque 17\degres \plusque 19\degres \plusque 18\degres$ est exclu par hypothèse. En effet, dans ce cadre, si la température idéale d'un électeur est $20\degres$, alors il ne peut pas estimer que $17\degres$ est préférable à $19\degres$.
\end{exemple}

\subsection{Espace électoral probabilisé}

À présent, nous allons munir $\Omega$ d'une mesure de probabilité, ou \emph{culture}. Afin de manipuler les notions probabilistes de façon rigoureuse, nous devons considérer des tribus, des ensembles mesurables et des événements probabilistes. Cependant, la mesurabilité n'est pas un problème crucial en pratique: par exemple, sans l'axiome du choix, tout sous-ensemble de $\R^C$ est Lebesgue-mesurable. C'est pourquoi ces questions techniques ne seront discutées que dans l'annexe~\ref{sec:mesurabilite}.

\begin{definition}[espace électoral probabilisé]
Un \emph{espace électoral probabilisé}, ou \emph{EEP}, est défini par la donnée d'un espace électoral $(V,C,\Omega,\textrm{P})$ et d'une mesure de probabilité $\proba $ sur $\Omega$, appelée \emph{culture}.

Un tel EEP est noté $(V,C,\Omega,\textrm{P},\proba )$, ou simplement $(\Omega,\proba )$.

Nous notons $\mu$ la loi de la variable aléatoire $\textrm{P}$ selon la culture $\proba$%, c'est-à-dire: $\forall B \in \Sigma_{\mathcal{R}}, \mu(B) = \proba (R^{-1}(B))$%
. 
\end{definition}

Par exemple, considérons l'espace électoral de référence. Indépendamment pour chaque électeur $v$:
\begin{itemize}
\item tirons un vecteur de notes $u_v$ uniformément dans $[0,1]^C$;
\item définissons $p_v$ comme l'ordre strict faible naturellement induit par $u_v$, au sens où $c \mathrel{p_v} d \Leftrightarrow u_v(c) > u_v(d)$;
\item pour chaque candidat $c$, définissons la valeur d'approbation $a_v(c)$ comme l'arrondi de $u_v(c)$ à l'entier le plus proche, 0 or 1.
\end{itemize}
Alors nous avons défini un exemple de culture $\proba $, c'est-à-dire une mesure de probabilité sur l'espace électoral $\Omega$. Implicitement, ceci définit une loi $\mu$ pour le profil~$\textrm{P}$.

\medskip
Un exemple classique de culture est la \emph{culture impartiale}, dont nous rappelons la définition.

\begin{definition}[culture impartiale]\label{def:culture_impartiale}
Sur l'espace électoral des ordres stricts totaux, on appelle \emph{culture impartiale} la loi selon laquelle l'ordre de préférence de chaque électeur est tiré indépendamment et uniformément dans $\permc$.
\end{definition}

Terminons avec un exemple plus complexe. Supposons que nous avons 3 électeurs et 3 candidats. Nous souhaiterions étudier un espace électoral où chaque électeur est caractérisé par un ordre strict total de préférence et où tous les profils \emph{single-peaked}, et seulement ceux-là, sont possibles, quel que soit l'ordre $\Plusque[\refsp]{}$ de référence. Nous allons voir que c'est impossible, pourquoi il est souhaitable que ce soit impossible, et comment on peut transformer le problème.

Pour tout ordre strict total de préférence $\unordre$, le profil où tous les électeurs ont cet ordre de préférence est manifestement \emph{single-peaked} (pour $\unordre$ par exemple), donc autorisé. Par conséquent, tout ordre $\unordre$ appartient à l'ensemble des états possibles $\Omega_v$ de tout électeur~$v$. Donc le profil suivant est autorisé.
$$
\begin{array}{c|c|c}
a & b & c \\
b & c & a \\
c & a & b \\
\end{array}
$$
Mais ce profil n'est pas \emph{single-peaked}\footnote{Le lecteur habitué à ces notions aura également remarqué que le profil ne peut pas être \emph{single-peaked} car il n'y a pas de vainqueur de Condorcet; nous y reviendrons.}: en effet, le candidat second dans l'ordre $\Plusque[\refsp]]{}$ ne peut pas être $c$ (resp. $a$, $b$) à cause de l'électeur~1 (resp. 2, 3). 

Ceci est dû au fait que nous avons défini $\Omega$ comme un produit cartésien: si une opinion particulière $\omega_v$ est possible \emph{a priori} pour l'électeur~$v$, nous considérons qu'elle reste possible, autorisée, quelles que soient les opinions des autres électeurs. \emph{It's not a bug, it's a feature}: il s'agit d'une propriété souhaitable du modèle.

En revanche, la probabilité d'une certaine opinion $\omega_v$ peut varier en fonction de l'état des autres électeurs et même devenir nulle. Pour étudier toutes les configurations \emph{single-peaked}, on peut donc utiliser un EEP afin de réduire à zéro la probabilité des autres configurations: par exemple, on peut considérer l'espace électoral des ordres stricts totaux muni d'une culture $\pi$ dont le support est égal à l'ensemble des configurations \emph{single-peaked}.

%Il serait facile de changer le formalisme des espaces électoraux pour inclure cette possibilité: au lieu de définir $\Omega$ comme le produit des $\Omega_v$, on pourrait le définir comme un sous-ensemble de ce produit (ici, les configurations \emph{single-peaked}). Mais il nous semble que ce serait une mauvaise idée. En effet, si l'ordre $c a b$ est \emph{a priori} possible pour l'électeur~3



\section{Systèmes de vote basés sur l'état (SVBE)}\label{sec:svbe}

\subsection{Définition}\label{sec:svbe_definition}

%Now, we present \emph{state-based voting systems}, a framework that allows to study most voting systems, even those depending on grades, approval values, non-transitive preferences, etc. In appendix \ref{sec:append_GVS}, we define an even more general model and we prove that, for the purpose of diminishing manipulability, we can always restrict our study to state-based voting systems\footnote{This notion of \emph{state-based voting system} is a generalization of what is called \emph{elementary voting procedure} (``procédure de vote élémentaire'') by \citet[chapter II, definition 2]{moulin1978strategie}. The author already remarks that considering such a procedure only reduces the strategical possibilities of the voters.}.

Dans cette section, nous modélisons les modes de scrutin en définissant les \emph{systèmes de vote basés sur l'état} (SVBE), qui constitueront ensuite l'objet principal de notre étude. À première vue, ce modèle ne semble pas permettre de représenter tous les modes de scrutin imaginables. Mais nous verrons en section~\ref{sec:systemes_de_vote_generaux} que, dans l'optique de limiter la manipulabilité, on peut restreindre l'étude aux SVBE\footnote{Cette notion de \emph{système de vote basé sur l'état} est une généralisation de ce qui est appelé \emph{procédure de vote élémentaire} par \citet[chapitre II, définition 2]{moulin1978strategie}. L'auteur remarque déjà que considérer une telle procédure ne peut que diminuer les possibilités stratégiques des électeurs.}, ce qui permet d'alléger le formalisme.

\begin{definition}[système de vote basé sur l'état]\label{def:svbe}
Un \emph{système de vote basé sur l'état} sur l'espace électoral $\Omega$, ou \emph{SVBE}, est une fonction $f: \Omega \to \mathcal{C}$.
%$$
%f: 
%\left|\begin{array}{ccl}
%\Omega & \to & \mathcal{C} \\
%(\omega_1,\ldots,\omega_V) & \to & f(\omega_1,\ldots,\omega_V).
%\end{array}\right.
%$$

Dans la suite, sauf mention explicite du contraire, $f$ désignera toujours un SVBE sur un espace électoral $\Omega$.
\end{definition}

Par exemple, considérons une des variantes possibles du système de vote appelé \emph{vote par notation}, dans l'espace électoral de référence, où $\omega_v = (p_v, u_v, a_v)$.
\begin{itemize} 
\item Chaque électeur $v$ communique un état appartenant à $\Omega_v$;
\item On dit qu'il vote \emph{sincèrement} \ssi il communique son véritable état $\omega_v$;
\item La fonction $f$ ne prend en compte que les vecteurs de notes $u_v$ communiqués par les électeurs et renvoie le candidat avec la plus grande note totale% (résolvant les égalités d'une façon déterministe fixée à l'avance)
.
\end{itemize}

\medskip
Pour terminer la description de ce SVBE, il est nécessaire de donner une \emph{règle de départage}, c'est-à-dire une procédure qui résout les cas d'égalité. Dire que nous avons défini un SVBE est donc un léger abus de langage: il s'agit plutôt d'une classe de SVBE, dont chaque membre donne le même résultat quand il n'y a pas d'égalité.

Dans la littérature, on autorise parfois qu'un mode de scrutin renvoie, comme résultat, un sous-ensemble des candidats, et on précise alors qu'il est \emph{résolu} si son résultat est toujours un candidat unique. Dans cette thèse, l'hypothèse que le mode de scrutin soit résolu fait partie intégrante de la définition d'un SVBE. Nous rejoignons, en cela, le point de vue de~\cite{gibbard1973manipulation}: si l'objectif d'une élection est de choisir une unique option parmi plusieurs, alors le système n'est totalement défini que si on inclut dans sa description la règle de départage éventuelle. Celle-ci peut être importante pour les propriétés étudiées: en particulier, elle peut avoir une influence sur les manipulations possibles.

\medskip
Par ailleurs, pour implanter en pratique un système de vote comme le vote par notation présenté ci-dessus, il est suffisant que les bulletins ne contiennent que l'information effectivement utilisée par la fonction~$f$, c'est-à-dire les notes dans cet exemple. Nous reviendrons sur ce point dans la section~\ref{sec:systemes_de_vote_generaux}. Mais ce formalisme basé sur l'état facilite les analyses générales, indépendamment de l'implantation pratique du mode de scrutin. D'une part, il évite le besoin d'une fastidieuse \emph{fonction de sincérité} qui associe à un état d'opinion le bulletin sincère correspondant (comme nous l'avons évoqué en introduction et comme nous le verrons de façon plus précise dans la section \ref{sec:systemes_de_vote_generaux}). D'autre part, il permet de définir facilement des transformations de systèmes de vote, comme la condorcification que nous verrons au chapitre~\ref{sec:condorcification} et le tranchage au chapitre~\ref{sec:slicing}.


\subsection{Critères basiques pour un SVBE}\label{sec:anonymat}\label{sec:neutralite}\label{sec:unanimite}

Tout d'abord, on dit qu'un système est \emph{unanime} s'il vérifie la propriété suivante: pour tout candidat~$c$, si tous les électeurs préfèrent strictement~$c$ aux autres candidats et votent sincèrement, alors~$c$ est élu.

\medskip
Nous allons aussi définir l'\emph{anonymat} et de la \emph{neutralité}. 
Comme le modèle des espaces électoraux est plus abstrait et plus général que la simple utilisation d'ordres stricts totaux de préférence, ces définitions y exigent un peu plus de précautions que la définition informelle que nous avons donnée dans l'introduction de ce mémoire.

\medskip
On dit que l'espace électoral $\Omega$ lui-même est \emph{anonyme} ssi tous les électeurs ont le même espace d'états: $\forall (v, v') \in \ens{V}^2, \Omega_v = \Omega_{v'}$ et $\text{P}_{v} = \text{P}_{v'}$. On notera qu'il s'agit ici d'une égalité de $\text{P}_v$ et $\text{P}_{v'}$ en tant que fonctions, et non de l'égalité entre deux relations de préférence.

On dit qu'un SVBE $f$ sur l'espace électoral~$\Omega$ est \emph{anonyme} ssi:
\begin{enumerate}
\item $\Omega$ est anonyme;
\item Pour tout état $\omega \in \Omega$, pour toute permutation $\sigma \in \perm_\ens{V}$ des électeurs, en notant $\omega_\sigma = (\omega_{\sigma(1)}, \ldots, \omega_{\sigma(V)})$, on a $f(\omega) = f(\omega_\sigma)$.
\end{enumerate}
Autrement dit, le vainqueur ne dépend que des bulletins reçus, et non de l'identité des électeurs qui les ont émis.

\medskip
Pour définir la neutralité, notons $\Phi$ une \emph{action} du groupe des permutations des candidats $\perm_\ens{C}$ sur l'espace d'état $\Omega_v$ de chaque électeur $v$. Ceci signifie qu'à tout état $\omega_v$ et à toute permutation $\sigma$ des candidats, on associe un état $\Phi_\sigma(\omega_v)$, que nous notons simplement $\sigma(\omega_v)$; et qu'on exige que cette transformation soit compatible avec la structure de groupe de $\perm_C$: ceci signifie par exemple qu'en notant $\sigma'$ une autre permutation et $\circ$ l'opérateur de composition, on exige que $\sigma(\sigma'(\omega_v)) = (\sigma \circ \sigma') (\omega_v)$.

On exige, en outre, que $\Phi$ soit compatible avec $\text{P}_v$, au sens où $\text{P}_v(\sigma(\omega_v)) = \sigma(\text{P}_v(\omega_v))$. Dans le membre de droite de cette égalité, la relation $\sigma(\text{P}_v(\omega_v))$ est définie naturellement par: $c \mathrel{\text{P}_v(\omega_v)} d \Leftrightarrow \sigma(c) \mathrel{\sigma(\text{P}_v(\omega_v))} \sigma(d)$, c'est-à-dire qu'on considère la même relation de préférence en permutant simplement les noms des candidats.

Quand une telle action de groupe est définie sur l'espace d'état de chaque électeur, elle induit une action de groupe sur l'espace électoral $\Omega$ tout entier: pour toute configuration $\omega \in \Omega$, il suffit de poser $\sigma(\omega) = (\sigma(\omega_1), \ldots, \sigma(\omega_V))$.

On dit que $f$ est \emph{neutre} (par rapport à l'action de groupe $\Phi$) \ssi $\forall \sigma \in \perm_\ens{C}, \forall \omega \in \Omega, f(\sigma(\omega)) = \sigma(f(\omega))$. Autrement dit, le candidat vainqueur ne dépend pas des étiquettes qui servent à nommer les candidats: si on change les étiquettes de tous les candidats, il existe une façon de ré-étiqueter les bulletins ($\Phi$) qui permet d'obtenir le même système de vote.

En général, l'action de groupe~$\Phi$ qu'on considère est intuitivement évidente: par exemple, dans l'espace électoral de référence, on appliquera $\sigma$ à l'ordre de préférence $p_v$, on permutera les coordonnées du vecteur de notes $u_v$ et on fera de même pour le vecteur de valeurs d'approbation~$a_v$.

\medskip
Cependant, en toute généralité, il peut être nécessaire de préciser l'action de groupe~$\Phi$ utilisée. Reprenons l'exemple~\ref{ex:generateur_aleatoire_decentralise} du générateur aléatoire décentralisé, où chaque électeur possède le résultat d'un lancer de pièce. On considère un cas où il y a $C = 2$ candidats; par conséquent, pour définir l'action de groupe $\Phi$, il suffit de donner son effet pour la seule permutation non triviale $\sigma = (1 \leftrightarrow 2)$, qui consiste à échanger les deux candidats. Son effet sur les ordres de préférence est automatique, puisqu'on a exigé que $\Psi$ soit compatible avec les fonctions~$\text{P}_v$. Il ne reste donc qu'à définir l'effet de $\sigma$ sur Pile et Face. Par ailleurs, on suppose qu'il y a 3~électeurs (pour éviter les questions d'égalité).

Examinons, tout d'abord, le SVBE suivant: s'il y a davantage de Pile, c'est le candidat~$1$ qui gagne; sinon, c'est le candidat~$2$ qui est vainqueur. Ce système est d'ailleurs particulièrement manipulable: si un électeur préfère le candidat~$1$ et que sa pièce est tombée sur Face, il a toujours intérêt à mentir et à annoncer Pile; mais c'est la neutralité de ce système qui nous intéresse pour le moment. Si on définit l'action de $\sigma = (1 \leftrightarrow 2)$ comme inversant Pile et Face (en plus de son effet sur les relations binaires de préférence), alors ce mode de scrutin est neutre par rapport à~$\Phi$.

Considérons, à présent, un autre SVBE. Chaque électeur communique son ordre de préférence et l'état de sa pièce de monnaie. S'il s'agit de Pile, on compte 1~point en faveur de son candidat préféré; si c'est Face, on compte 3~points en faveur de son candidat préféré. Puis le candidat ayant le plus de points est élu. Ce système est similaire à un vote par notation où Pile signifie <<\,préférer légèrement\,>> et Face, <<\,préférer fortement\,>>. D'ailleurs, comme nous l'avons déjà remarqué, un électeur qui possède Pile dans son état a toujours intérêt à mentir et à annoncer Face. En ce qui concerne la neutralité, si on définit l'action de $\sigma = (1 \leftrightarrow 2)$ comme laissant Pile et Face inchangés (en plus de son effet sur les relations binaires de préférence), alors ce SVBE est neutre par rapport à $\Phi$.

Ainsi, dans le cas général, il est possible d'avoir divers modes de scrutin qui sont neutres en considérant des actions de groupes différentes et non rendues évidentes \emph{a priori} par la seule définition de l'espace électoral considéré. Ceci dit, dans la plupart des cas d'études pratiques, l'action de groupe~$\Phi$ utilisée sera intuitivement évidente, comme nous l'avons vu dans l'espace électoral de référence.

\medskip
Par la suite (notamment dans le chapitre~\ref{sec:mds_optimaux}), il nous arrivera parfois de nous concentrer sur l'espace électoral des ordres stricts totaux. Une question naturelle se pose alors: à quelle condition existe-t-il un mode de scrutin anonyme et neutre?

\begin{prop}\label{thm:neutr_anon_cns}
On se place dans l'espace électoral des ordres stricts totaux.

\begin{enumerate}
\item\label{enumi:neutr_ano_cns}Les conditions suivantes sont équivalentes.
\begin{enumerate}
\item\label{enumi:neutr_ano_existe} Il existe un SVBE anonyme et neutre.
\item\label{enumi:neutr_ano_facteurs_sup_un} Il est impossible d'écrire $C$ comme une somme de diviseurs de~$V$ supérieurs à~1. Autrement dit, il n'existe pas de séquence d'entiers naturels $(k_1, \ldots, k_n)$ telle que: $$\big[\forall i \in \intent{1}{n}, k_i > 1 \et k_i \textrm{\normalfont{} divise } V \big] \et \sum_{i=1}^n k_i = C.$$
\item\label{enumi:neutr_ano_facteurs_prem} Il est impossible d'écrire $C$ comme une somme de facteurs premiers de~$V$. Autrement dit, il n'existe pas de séquence d'entiers naturels $(k_1, \ldots, k_n)$ telle que:
$$\big[\forall i \in \intent{1}{n}, k_i \text{\normalfont{} est premier} \et k_i \textrm{\normalfont{} divise } V \big] \et \sum_{i=1}^n k_i = C.$$ 
\end{enumerate}   %pour toute séquence $(k_1, \ldots, k_n)$ d'entiers naturels, on a:
%$$\left[ \sum_{i=1}^n k_i = C \et \forall i \in \intent{1}{n}, k_i > 1 \right] \Rightarrow \exists i \in \intent{1}{n} \tq k_i \nmid V.$$

\item\label{enumi:neutr_ano_cn} Pour qu'il existe un SVBE anonyme et neutre, il est nécessaire mais pas suffisant que $V$ et $C$ soient premiers entre eux.
\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{proof}
Nous allons d'abord supposer~\ref{enumi:neutr_ano_cns} et en déduire~\ref{enumi:neutr_ano_cn}, ce qui donnera une première intuition pour la preuve de~\ref{enumi:neutr_ano_cns} que nous donnerons ensuite.

\medskip
\ref{enumi:neutr_ano_cn}. Montrons d'abord que cette condition simplifiée n'est pas suffisante: considérons $V = 6$ et $C = 7$, qui sont bien premiers entre eux. Il est possible d'écrire $C$ comme une somme de facteurs de~$V$ supérieurs à~1: $C = 3 + 2 + 2$, où 3 divise~$V$ et 2 divise~$V$. Donc la condition~\ref{enumi:neutr_ano_facteurs_sup_un} n'est pas vérifiée, ce qui implique qu'il n'existe pas de SVBE anonyme et neutre.

Pour s'en convaincre intuitivement, examinons le profil suivant, qui donnera une piste pour la preuve de l'équivalence énoncée dans le point~\ref{enumi:neutr_ano_cns}.
$$
%\begin{array}{c|c|c|c|c|c}
%1 & 1 & 2 & 2 & 3 & 3 \\
%2 & 2 & 3 & 3 & 1 & 2 \\
%3 & 3 & 1 & 1 & 2 & 2 \\
%4 & 5 & 4 & 5 & 4 & 5 \\
%5 & 4 & 5 & 4 & 5 & 4 \\
%6 & 7 & 6 & 7 & 6 & 7 \\
%7 & 6 & 7 & 6 & 7 & 6 \\
%\end{array}
\begin{array}{c|c|c|c|c|c}
1 & 2 & 3 & 1 & 2 & 3 \\
2 & 3 & 1 & 2 & 3 & 1 \\
3 & 1 & 2 & 3 & 1 & 2 \\
4 & 5 & 4 & 5 & 4 & 5 \\
5 & 4 & 5 & 4 & 5 & 4 \\
6 & 7 & 6 & 7 & 6 & 7 \\
7 & 6 & 7 & 6 & 7 & 6 \\
\end{array}
$$
Ce profil est obtenu en partant du classement du premier électeur et en appliquant des permutations circulaires aux trois premiers candidats, aux deux suivants et aux deux derniers. On remarquera notamment que les permutations des deux dernières paires sont toujours simultanées (si 4 est devant 5, alors 6 est devant~7), ce qui permet d'avoir $3 \times 2$ électeurs seulement et non $3 \times 2 \times 2 = 12$ (ce qui serait le cas si on considérait les images du premier électeur par toutes les permutations circulaires mentionnées, de façon indépendante les unes des autres). On pourra d'ailleurs noter qu'on a, en l'occurrence, $V = \ppcm(3, 2, 2)$.

Il est, alors, facile de voir que, quel que soit le candidat vainqueur dans ce profil, le SVBE ne peut être anonyme et neutre: par exemple, si 1 est élu, alors 2 et 3 devraient l'être également par anonymat et neutralité.

\medskip
Prouvons, à présent, qu'il est nécessaire que $V$ et $C$ soient premiers entre eux. Si ce n'est pas le cas, soit $k$ un facteur premier commun de $C$ et $V$. Notons $n = \frac{C}{k}$ et $k_i = k$ pour $i \in \intent{1}{n}$. Alors $\sum_{i=1}^n k_i = C$, où tous les $k_i$ sont premiers et divisent~$V$. Donc la condition~\ref{enumi:neutr_ano_facteurs_prem} n'est pas vérifiée, ce qui implique qu'il n'existe pas de SVBE anonyme et neutre.

\medskip
\ref{enumi:neutr_ano_existe} $\Rightarrow$ \ref{enumi:neutr_ano_facteurs_sup_un}. Si la condition~\ref{enumi:neutr_ano_facteurs_sup_un} n'est pas vérifiée, généralisons l'exemple précédent. Considérons une séquence $(k_1, \ldots, k_n)$ telle que $\sum_{i=1}^n k_i = C$, tous les $k_i$ sont supérieurs à~1 et divisent~$V$.  Cette dernière propriété est équivalente à: $\ppcm_i(k_i)$ divise~$V$. Considérons un ordre de préférence quelconque (par exemple $1 \plusque 2 \plusque \ldots \plusque C$) puis toutes ses images en appliquant simultanément une permutation circulaire sur les $k_1$ premiers candidats, sur les $k_2$ candidats suivants, etc. L'orbite, c'est-à-dire l'ensemble des classements images obtenus, est de taille $\ppcm_i(k_i)$. En copiant ces images suffisamment de fois, on obtient un profil à $V$ électeurs. Si l'un des $k_1$ premiers candidats est vainqueur, alors par anonymat et neutralité, chacun des $k_1$ premiers candidats devrait être vainqueur également, ce qui contredit l'unicité du résultat car $k_1 > 1$. Il en est de même pour les $k_2$ candidats suivants, etc. Donc il n'existe pas de SVBE anonyme et neutre: la condition~\ref{enumi:neutr_ano_existe} n'est pas vérifiée.

\ref{enumi:neutr_ano_facteurs_sup_un} $\Rightarrow$ \ref{enumi:neutr_ano_existe}. Supposons la condition~\ref{enumi:neutr_ano_facteurs_sup_un} vérifiée. Soit $\textrm{P}$ un profil. On dit que deux candidats sont équivalents dans~$\text{P}$ s'il existe une permutation des candidats qui envoie l'un sur l'autre et qui laisse $\textrm{P}$ stable, à permutation près des électeurs. Alors notons $k_1, \ldots, k_n$ les cardinaux des classes d'équivalence: on a $\sum_{i=1}^n k_i = C$. Considérons une certaine classe d'équivalence de taille~$k_i$: comme tout candidat de la classe prend le meilleur rang (au sein de la classe) chez le même nombre d'électeurs, $k_i$ divise~$V$. Comme la condition~\ref{enumi:neutr_ano_facteurs_sup_un} est vérifiée, il existe donc un $k_1$ égal à 1. On peut alors choisir le candidat correspondant comme vainqueur sans violer l'anonymat et la neutralité (ce qui fixe le vainqueur dans tout autre profil obtenu à partir de $\text{P}$ par permutation des candidats et/ou des électeurs). En effectuant le même raisonnement pour tout profil $\textrm{P}$ dont le vainqueur n'est pas encore choisi, on obtient un SVBE anonyme et neutre.

\ref{enumi:neutr_ano_facteurs_sup_un} $\Rightarrow$ \ref{enumi:neutr_ano_facteurs_prem}. C'est immédiat car tout entier naturel premier est supérieur à~1.

\ref{enumi:neutr_ano_facteurs_prem} $\Rightarrow$ \ref{enumi:neutr_ano_facteurs_sup_un}. Si la condition~\ref{enumi:neutr_ano_facteurs_sup_un} n'est par vérifiée, alors il est possible d'écrire $C$ comme une somme $C = \sum_{i=1}^n k_i$, où tous les $k_i$ divisent~$V$ et sont différents de~$1$. Pour chaque $k_i$, notons $k_i'$ un facteur premier arbitraire de $k_i$, qui est donc également un facteur premier de~$V$, et posons $n_i = \frac{k_i}{k_i'}$. On a alors $C = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^{n_i} k_i'$, qui est une somme de facteurs premiers de~$V$. Donc la condition~\ref{enumi:neutr_ano_facteurs_prem} n'est pas vérifiée.
\end{proof}

Cette proposition est à mettre en parallèle avec un résultat classique \citep{moulin1978strategie}, qui concerne les modes de scrutin non seulement anonymes et neutres, mais également \emph{efficients}. Ce qualificatif signifie qu'on a la propriété suivante: si tous les électeurs préfèrent strictement un certain candidat~$c$ à un certain~$d$ (c'est-à-dire si $d$ est \emph{Pareto-dominé} par~$c$), alors $d$ ne peut pas être élu. Le résultat précédemment connu est qu'il existe un SVBE neutre, anonyme et efficient (sur l'espace électoral des ordres stricts totaux) \ssi $C!$ et $V$ sont premiers entre eux, c'est-à-dire \ssi tout entier inférieur ou égal à $C$ est premier avec~$V$. 

Afin de vérifier la cohérence entre ce résultat et la proposition~\ref{thm:neutr_anon_cns}, on peut supposer que cette condition est vérifiée et montrer qu'elle implique bien la condition~\ref{enumi:neutr_ano_facteurs_sup_un}. Si on écrit $C$ comme une somme d'entiers naturels supérieurs à~1, alors chacun d'eux est inférieur ou égal à~$C$, donc il est premier avec~$V$; comme il est supérieur à~1, ceci signifie qu'il ne divise pas~$V$. Donc la condition~\ref{enumi:neutr_ano_facteurs_sup_un} est vérifiée.

À notre connaissance, si on supprime l'hypothèse d'efficience, il n'existe pas de résultat précédent dans la littérature donnant une condition nécessaire et suffisante sur le couple $(V, C)$ pour qu'il existe un SVBE anonyme et neutre (sur l'espace électoral des ordres stricts totaux), comme le fait la proposition~\ref{thm:neutr_anon_cns}.


\section{Manipulabilité}\label{sec:manipulabilite_definition}

À présent, nous allons traduire la définition habituelle de la manipulabilité dans le cadre des espaces électoraux.

Pour deux candidats $\winner$ et $c$, on note:
$$
\ManipFull{c}{\winner} = \{v \in \ens{V} \tq c \Plusquefull[v]{\omega_v} \winner\}.
$$
C'est l'ensemble des électeurs qui préfèrent $c$ à $\winner$; si $\winner$ est vainqueur du vote sincère, ces électeurs sont donc intéressés par une manipulation en faveur de~$c$. À l'inverse, on note:
$$\SincFull{c}{\winner} = \{v \in \ens{V} \tq \text{non}(c \Plusquefull[v]{\omega_v} \winner)\}.$$
Il s'agit des électeurs qui ne sont pas intéressés par une manipulation visant à faire gagner $c$ au lieu de $\winner$. Pour ces deux notions, on sous-entendra généralement la dépendance en $\omega$ et on notera simplement $\Manip{c}{\winner}$ et $\Sinc{c}{\winner}$.


\begin{definition}[manipulabilité]\label{def:manipulability_sbvs}
%As is usually done in the literature, we say that a voting system is (coalitionaly) \emph{manipulable} in a given configuration \ssi there exists a coalition of voters who, by misrepresenting their states, may secure an outcome that is different from the sincere winner and that they all prefer to her, while assuming that other voters still vote sincerely.
%
%Formally, let $\Omega$ be an ES and $f$ an SBVS.
%
Pour $(\omega,\psi) \in {\Omega}^2$, un sous-ensemble d'électeurs $M \in \ens{P}(\ens{V})$ et un candidat $c \in \ens{C}$, on dit que $f$ est \emph{manipulable} dans la configuration $\omega$ par la coalition $M$ vers la configuration $\psi$ en faveur du candidat~$c$ ssi:
$$
\left\{
\begin{array}{l}
c \neq f(\omega), \\
f(\psi) = c, \\
%\forall v \in M, c \Plusque{\omega_v} f(\omega), \\
M \subseteq \Manip{c}{f(\omega)}, \\
\forall v \in \ens{V} \setminus M, \psi_v = \omega_v. \\
\end{array}
\right. 
$$

Dans la suite de cette thèse, nous dirons indifféremment \emph{manipulable par coalition} (MC), \emph{coalition-manipulable} ou, simplement, \emph{manipulable} sans davantage de précision: en effet, c'est la notion la plus générale de manipulabilité, au sens où elle est impliquée par toutes les autres formes de manipulabilité que nous mentionnerons plus tard, notamment à partir du chapitre~\ref{sec:svvamp}. Nous utiliserons le sigle MC indifféremment comme adjectif (\emph{manipulable} par coalition) ou comme substantif (\emph{manipulation} par coalition).
\end{definition}

Quand on dit que $f$ est manipulable en $\omega$ sans préciser $\psi$ (resp. $M$, $c$), cela signifie qu'il existe $\psi$ (resp. $M$, $c$) qui vérifie la définition précédente.

Ainsi, pour $(\omega,\psi) \in {\Omega}^2$ et un candidat $c \in \ens{C}$, on dit que $f$ est \emph{manipulable} dans la configuration $\omega$ vers la configuration $\psi$ en faveur du candidat~$c$ ssi il existe une coalition $M$ telle que les conditions précédentes soient vérifiées, ce qui se traduit par les relations suivantes.
$$
\left\{
\begin{array}{l}
c \neq f(\omega), \\
f(\psi) = c, \\
%\forall v \in \mathcal{V}, \psi_v \neq \omega_v \Rightarrow c \Plusque{\omega_v} f(\omega), \\
\forall v \in \Sinc{c}{f(\omega)}, \psi_v = \omega_v. \\
\end{array}
\right.
$$

De même, pour $(\omega,\psi) \in {\Omega}^2$, on dit que $f$ est \emph{manipulable} dans la configuration $\omega$ vers la configuration $\psi$ ssi il existe un candidat $c$ telle que les relations précédentes soient vérifiées, ce qui s'écrit:
$$
\left\{
\begin{array}{l}
f(\psi) \neq f(\omega), \\
%\forall v \in \mathcal{V}, \psi_v \neq \omega_v \Rightarrow f(\psi) \Plusque{\omega_v} f(\omega).
\forall v \in \Sinc{f(\psi)}{f(\omega)}, \psi_v = \omega_v. \\
\end{array}
\right.
$$

Enfin, pour $\omega \in \Omega$, on dit que $f$ est \emph{manipulable} dans la configuration $\omega$ \ssi il existe une configuration $\psi \in \Omega$ telle que $f$ est manipulable en $\omega$ vers $\psi$. Par commodité de langage, il nous arrivera alternativement de dire que c'est la configuration~$\omega$ qui est manipulable (dans le cadre du système de vote~$f$).



\medskip
On note $\MC_f$ l'ensemble des configurations $\omega$ où $f$ est manipulable et on utilise la même notation pour la fonction indicatrice de cet ensemble:
%
%The \emph{manipulability indicator of $f$} is the function:
$$
\MC_{f}:
\begin{array}{|cll}
\Omega & \to & \{0,1\} \\
\omega & \to &
\begin{array}{|l}
1 \textrm{\;si\;} f \textrm{\;est manipulable en\;} \omega, \\
0 \textrm{\;sinon}. \\
\end{array}
\end{array}
$$

Pour une culture $\proba$, nous appelons \emph{taux de MC de $f$ pour~$\proba $} (à condition que $\MC_f$ soit mesurable, cf. appendice \ref{sec:mesurabilite}):
\begin{align*}
\tau_\MC^\proba (f) 
&= \proba (f \textrm{\;est manipulable en\;} \omega) \\
&= \int_{\omega\in\Omega} \MC_f(\omega) \proba (\diff\omega).
\end{align*}
Quand il n'y a pas d'ambiguïté sur la culture $\proba$ utilisée, nous notons simplement ce taux $\tau_\MC(f)$.

\medskip
Pour deux SVBE $f$ et $g$, on dit que $f$ est \emph{au plus aussi manipulable que $g$ au sens ensembliste}\footnote{Cette notion est définie par \cite{lepelley1994vulnerability}.} \ssi $\MC_f \subseteq \MC_g$; et on dit que $f$ est \emph{au plus aussi manipulable que $g$ au sens probabiliste} \ssi $\tau^\proba_\MC(f) \leq \tau^\proba_\MC(g)$. La première propriété est très forte puisqu'elle implique la seconde pour toute culture $\proba$: si $f$ est moins manipulable que $g$ au sens ensembliste, alors, dans toute culture, $f$ est moins manipulable que~$g$ au sens probabiliste\footnote{Si $\Omega$ est muni d'une tribu telle que tout singleton est mesurable (ce qui est généralement le cas), ce n'est pas seulement une implication mais une équivalence.}.

\medskip
\label{discussion_antisymetrie}
Cette définition de la manipulabilité est la première où nous exploitons réellement les relations binaires de préférence $\Plusque{}$. Profitons de cette occasion pour revenir sur le fait que nous ne les avons pas supposées antisymétriques.

Considérons deux candidats $a$ et $b$. Supposons que pour chaque électeur $v$, son état $\omega_v$ est un couple $(t_v, x_v)$ où:
\begin{itemize}
\item $t_v \in \{a, b, \varnothing\}$ est égal soit à son candidat favori (son <<\,top\,>>, qui peut être $a$ ou $b$), soit à $\varnothing$ s'il n'est partisan d'aucun des deux;
\item $x_v$ est une variable booléenne qui représente si l'électeur est corruptible ou non, typiquement dans le cas où un candidat lui proposerait un pot-de-vin.
\end{itemize}
Nous nous posons la question suivante: étant donné le système de vote utilisé, le résultat du vote est-il résistant aux effets combinés de la corruption par des pots-de-vin et du vote stratégique au sens habituel?

Si $a$ (resp. $b$) est le vainqueur du vote sincère, les électeurs susceptibles de tenter de changer le résultat sont ceux qui sont corruptibles, quel que soit leur candidat favori, et ceux dont le candidat favori est vraiment~$b$ (resp. $a$). Remarquons alors que ce problème peut être traité avec notre formalisme sur la manipulation en utilisant des préférences qui ne sont pas antisymétriques. En effet, pour tout électeur $v$, définissons la relation binaire $\Plusque{}$ comme dans le tableau suivant.
%\begin{itemize}
%\item pour tout électeur $v$ non corruptible dont le candidat préféré est $a$ (resp. $b$), posons $a \PPlusque{} b$ (resp. $b \PPlusque{} a$),
%\item pour tout électeur $v$ non corruptible dont le candidat préféré est $\varnothing$, posons $a \NC{} b$,
%\item pour tout électeur $v$ corruptible, posons $a \Plusmoins{} b$.
%\end{itemize}
\begin{center}
\begin{tabular}{Ic|cIc|c|cI}
\Cline{1pt}{3-5}
\multicolumn{2}{cI}{} & \multicolumn{3}{cI}{$t_v$ (candidat favori)} \\ \cline{3-5}
\multicolumn{2}{cI}{} & $a$ 				& $\varnothing$ & $b$ \\ \Cline{1pt}{1-5}
\multirow{2}{*}{$x_v$ (corruptible)} & Faux	& $a \PPlusque{} b$	& $\;\,a \NC{} b\;\,$	& $b \PPlusque{} a$ \\ \cline{2-5}
& Vrai	& \multicolumn{3}{cI}{$a \Plusmoins{} b$} \\ \Cline{1pt}{1-5}
\end{tabular}
\end{center}
Dans l'espace électoral ainsi défini, la \emph{manipulabilité} (au sens formel de la définition \ref{def:manipulability_sbvs}) coïncide avec la vulnérabilité aux effets combinés de la corruption et du vote stratégique au sens habituel.

\medskip
Par ailleurs, l'absence d'hypothèse d'antisymétrie permet d'envisager un électeur \emph{jamais content}, pour qui on a $c \Plusque{} d$ pour tout couple de candidats $(c, d)$. Un tel électeur est prêt à participer à n'importe quelle tentative de manipulation, introduisant ainsi une instabilité intéressante dans le système. On retiendra de cet exemple plaisant que, quand on veut étudier la manipulation, la question pertinente pour un électeur donné peut être formulée ainsi: s'il sait que le vainqueur par défaut est un certain~$\winner$, est-ce qu'il est prêt à agir pour qu'un certain candidat~$c$ soit vainqueur à la place? Tandis qu'exiger que la relation obtenue ait des propriétés intéressantes (antisymétrie, transitivité) peut avoir un intérêt pour attribuer une certaine cohérence aux actions d'un électeur, de telles hypothèses de rationalité ne sont pas nécessaires pour étudier la manipulation.

\medskip
Nous avons deux autres raisons de ne pas supposer l'antisymétrie en général. D'une part, la plupart de nos résultats ne nécessitent pas cette hypothèse; il serait donc dommage de prouver des théorèmes dans un cas particulier alors qu'ils sont vrais dans le cas général. D'autre part, supprimer cette hypothèse permet d'avoir des définitions et des énoncés qui se prêtent plus facilement à d'autres types de généralisation, notamment celles du chapitre~\ref{sec:condorcification_generalisee}.

%\medskip
%Dans les exemples d'espaces électoraux que nous avons mentionnés, les relations $\textrm{P}_v$ étaient généralement antisymétriques\footnote{Une exception est l'exemple \ref{ex:interval_graph}, dans le cas $\varepsilon < 0$.}. Sans cette hypothèse, on peut avoir $c \Plusmoins{\omega_v} d$ (préférence mutuelle); comment pouvons-nous l'interpréter? %Literally, it reads that voter $v$ prefers candidate $c$ to $d$ and $d$ to $c$ in the same time, but it seems paradoxical.
%Puisque les relations $\textrm{P}_v$ n'ont été exploitées que dans la définition \ref{def:manipulability_sbvs} jusqu'à présent, l'assertion $c \Plusmoins{\omega_v} d$ doit être interprétée en termes de manipulation: elle signifie que si $c$ est le vainqueur du vote sincère, alors l'électeur $v$ est susceptible de manipuler pour $d$\dots et vice-versa! 
%
%%Voici quelques interprétations possibles. $v$ a des préférences floues à propos des candidats $c$ et $d$. Ou bien $v$ est un trublion qui aime changer le résultat du vote quand c'est possible (au moins entre $c$ et $d$).
%%
%%Une autre interprétation est que $v$ n'a pas de préférence particulière entre ces deux candidats et est susceptible d'accepter un pot-de-vin pour manipuler pour n'importe lequel d'entre eux. Dans ce cadre d'interprétation, $c \NC{\omega_v} d$ signifie que l'électeur $v$ est aussi indifférent entre $c$ et $d$, mais incorruptible. Dans un modèle qui permet de telles situations, la \emph{manipulabilité} d'une configuration~$\omega$ (au sens de la définition formelle ci-dessus) est interprétée comme les effets combinés des bulletins stratégiques par les électeurs qui préfèrent effectivement le nouveau vainqueur au vainqueur sincère et la corruption de certains électeurs acceptant des pots-de-vin.

%De nouveau, nous insistons que p
Pour les lecteurs qui pourraient être perturbés par un tel modèle, tout ce qui suit peut être lu en ajoutant l'hypothèse d'antisymétrie et l'interprétation habituelle de la manipulabilité.

\medskip
Le théorème de \cite{gibbard1973manipulation}, que nous avons déjà mentionné en introduction, implique que dans un espace électoral qui comprend tous les ordres stricts totaux, pour tout SVBE~$f$ non trivial (c'est-à-dire qui n'est pas dictatorial et dont l'image contient au moins 3~candidats), on a $\MC_f \neq \varnothing$. Le théorème de \cite{satterthwaite1975strategyproofness} énonce essentiellement le même résultat dans l'espace électoral des ordres stricts faibles\footnote{Pour des preuves alternatives du théorèmes de Gibbard-Satterthwaite, on pourra notamment consulter \cite{gardenfors1977concise, barbera1983pivotal, benoit2000simpleproof, sen2001proof}. Plusieurs approches, notamment celle de \cite{reny2001unified}, permettent de comprendre le lien profond entre ce résultat et le théorème d'Arrow. \cite{muller1977strongpositive} montrent qu'il est aussi intimement lié à l'impossibilité qu'un mode de scrutin non trivial vérifie la \emph{strong positive association}, une condition de monotonie par rapport aux préférences qui généralise la propriété de \emph{réponse positive} que nous avons vue pour 2~candidats. %En réaction à une formulation restrictive du théorème trop souvent rencontrée dans la littérature, 
\cite{weber2009alternatives} souligne, comme l'avaient fait Gibbard et Satterthwaite, qu'il n'est pas nécessaire de supposer que le mode de scrutin est surjectif (une formulation du théorème souvent rencontrée), mais simplement qu'au moins 3~candidats sont dans son image, c'est-à-dire sont éligibles. \cite{duggan2000manipulability} généralisent le résultat à un système de vote non résolu, c'est-à-dire sans règle de départage explicite; \cite{brandt2011necessary} discutent ce qu'il en est lorsqu'on considère des notions de non-manipulabilité moins exigeantes. \cite{slinko2008safelymanipulable} montrent que le théorème reste vrai même en se limitant à des manipulations dites \emph{sûres} (\emph{safe}). \cite{barbera1990continuous} proposent une variante du théorème pour un nombre infini de candidats et une hypothèse de continuité sur les préférences des électeurs. On pourra consulter~\cite{taylor2005socialchoice} pour une vue d'ensemble de divers résultats d'impossibilité du même type.}. En outre, nous verrons que le théorème de Gibbard concerne également les \emph{systèmes de vote généraux}, que nous allons définir dans la section~\ref{sec:systemes_de_vote_generaux}.

Si l'espace électoral ne comprend pas les ordres stricts totaux, il est possible d'avoir un SVBE non trivial et non manipulable. Par exemple, dans l'espace des températures de l'exemple~\ref{ex:temperature}, et plus généralement dans un espace \emph{single-peaked} (définition~\ref{def:single_peaked}), il est classique et facile à prouver que le mode de scrutin suivant n'est pas manipulable: chaque électeur indique sa température préférée, puis la température médiane est élue\footnote{\cite{moulin1980singlepeaked} montre une extension de ce résultat, qui est elle-même généralisée par \cite{border1983straightforward} et \cite{barbera2001introduction} dans un cadre multi-dimensionnel.}. Avec un cadre légèrement différent, \cite{blin_satterthwaite1975singlepeaked} discutent précisément les hypothèses impliquées et montrent notamment qu'il est crucial que non seulement les bulletins ne puissent exprimer que des préférences single-peaked par rapport à l'ordre de référence, mais aussi que les électeurs ne puissent avoir sincèrement que de telles préférences. 

On peut donc se demander s'il existe une condition nécessaire et suffisante simple sur l'espace électoral pour que les conclusions du théorème de Gibbard-Satterthwaite s'appliquent, c'est-à-dire qu'il n'existe pas de système de vote non trivial et non manipulable. \cite{aswal2003dictatorialdomains} répondent en partie à cette question en fournissant une condition suffisante (plutôt technique) mais, à notre connaissance, le problème reste ouvert. Dans ce mémoire, nous considérerons souvent des espaces électoraux qui comprennent tous les ordres stricts totaux, où le théorème de Gibbard-Satterthwaite s'applique; ceci dit, la plupart de nos résultats théoriques concerneront un espace électoral quelconque.



\section{Systèmes de vote généraux}\label{sec:systemes_de_vote_generaux}

Jusqu'à présent, nous avons défini des systèmes de vote basés sur l'état, ou SVBE. Cependant, les modes de scrutin réels sont parfois plus complexes: notamment, ils peuvent se dérouler en plusieurs tours et la forme des bulletins ne coïncide pas forcément avec l'objet mathématique utilisé pour modéliser les préférences des électeurs. Nous présentons ici un formalisme qui permet d'étudier n'importe quel type de mode de scrutin et dont les systèmes de vote basés sur l'état (SVBE) ne sont que des cas particuliers. Puis nous prouvons que, dans l'optique de limiter la manipulabilité, nous pouvons restreindre l'étude aux SVBE.

\subsection{Définition}

Pour commencer, considérons une des variantes possibles pour le mode de scrutin appelé \emph{vote par notation}. Chaque électeur $v$ peut choisir dans un ensemble de stratégies $\mathcal{S}_v = [0,1]^C$: il doit attribuer une note à chaque candidat. Une fois ces notes communiquées, on utilise une règle de dépouillement $f$ qui renvoie le candidat avec la meilleure note moyenne (et utilise, en cas d'égalité, une règle déterministe choisie à l'avance). Généralisons ce cas particulier pour définir un \emph{mode de scrutin}.

\begin{definition}[mode de scrutin]\label{def:mode_de_scrutin}
Un \emph{mode de scrutin} (pour $V$ et $C$) est défini par la donnée de:
\begin{itemize}
	\item pour chaque électeur $v \in \mathcal{V}$, un ensemble non vide $\mathcal{S}_v$ dont les éléments sont appelés \emph{stratégies}\footnote{Ici, les stratégies correspondent à ce qu'on appelle <<\,stratégies pures\,>> en théorie des jeux. Il peut s'agir de bulletins, d'arbres de décisions dans un processus en plusieurs étapes ou, plus généralement de n'importe quel type d'objet.};
	\item et une fonction $f: \mathcal{S}_1 \times \ldots \times \mathcal{S}_V \to \mathcal{C}$ que nous appelons \emph{règle de dépouillement}.
\end{itemize}
\end{definition}

En anglais, un mode de scrutin tel que nous le définissons est appelé \emph{game form} dans l'article fondateur de \cite{gibbard1973manipulation}.

\medskip
Quand un électeur $v$ est dans l'état $\omega_v \in \Omega_v$, on peut se demander quelle stratégie $S_v \in \mathcal{S}_v$ doit être considérée comme sa stratégie sincère.  Comme le remarque \cite{gibbard1973manipulation}, il n'y a pas de façon générale, canonique, de définir le vote sincère en se basant seulement sur le mode de scrutin\footnote{Il en présente un exemple éclairant, la \emph{fête sans alcool}.}. Voyons pourquoi avec deux exemples. 

\begin{exemple}[vote de parité]
Nous avons déjà évoqué ce système en introduction. On considère $C=2$ candidats. Chaque électeur met une boule blanche ou noire dans l'urne. Si le nombre de boules noires est impaire, alors le candidat~1 est élu. Dans le cas contraire, c'est le candidat~2. Étant donné le candidat préféré par l'électeur $v$, on ne peut pas dire que celui-ci ait un bulletin sincère naturel!
\end{exemple}

On pourrait objecter que cet exemple repose sur une façon de voter contre-intuitive (bien qu'il s'agisse d'un mode de scrutin tout à fait conforme à la définition~\ref{def:mode_de_scrutin}). Mais l'exemple suivant repose sur un mode de scrutin très classique.

\begin{exemple}[uninominal sans ordre de préférence]
Dans l'espace électoral des ordres stricts faibles, considérons le mode de scrutin \emph{uninominal} (à un tour): chaque électeur vote pour un candidat, et le candidat qui reçoit le plus de voix est élu. Si un électeur ne préfère pas un candidat à tous les autres, il n'y a pas de façon évidente, canonique, de définir son vote sincère.
\end{exemple}

Ces exemples montrent que la notion de stratégie sincère est plus évanescente qu'elle n'y paraît de prime abord. Par conséquent, elle doit être définie de façon extrinsèque au mode de scrutin par des fonctions $s_v: \Omega_v \to \mathcal{S}_v$ qui, à chaque état d'opinion $\omega_v$, associent un bulletin $S_v = s_v(\omega_v)$.

\begin{definition}[système de vote]
Un \emph{système de vote} $F$ (sur l'espace électoral~$\Omega$) est défini par la donnée de:
\begin{itemize}
	\item un mode de scrutin $((\mathcal{S}_v)_{v \in \mathcal{V}}, f)$;
	\item et pour chaque électeur $v \in \mathcal{V}$, une fonction $s_v: \omega_v \to \mathcal{S}_v$ qui est appelée \emph{fonction de sincérité}.
\end{itemize}
\end{definition}

Selon une première interprétation, la fonction $s_v$ représente un consensus social sur l'esprit selon lequel on doit utiliser le mode de scrutin, ou un mode d'emploi du système communiqué par le planificateur social.

D'un point de vue légèrement différent, considérons un électeur qui choisit toujours son bulletin de façon déterministe, en se basant uniquement sur son état d'opinion, sans aucune information sur les opinions et les stratégies des autres électeurs. Cela peut provenir du fait qu'il n'a pas accès à ce type d'information avant l'élection, ou qu'il refuse de dépendre de ses sources d'information, comme les instituts de sondage. Alors, par définition, il utilise précisément une fonction $s_v: \Omega_v \to \mathcal{S}_v$ qui peut être vue, dans ce cas, comme une heuristique pour choisir son bulletin en fonction de sa propre opinion, mais sans information externe.

Dans l'exemple du vote par notation, il est possible de choisir, par exemple, la fonction de sincérité définie par $s_v(p_v,u_v,a_v) = u_v$ (dans l'espace électoral de référence). Si on suit la première interprétation, le planificateur social transmet le message aux électeurs que leur vecteur sincère~$u_v$ est considéré comme un bulletin approprié. Selon la seconde interprétation, $s_v$ est une façon heuristique de choisir son bulletin en absence d'information sur les autres électeurs. Quelle que soit l'interprétation choisie, d'autres choix sont possibles: par exemple, nous pourrions décider que le bulletin sincère d'un électeur consiste à appliquer une transformation linéaire positive à son vecteur de notes de telle manière que son minimum soit 0 et que son maximum soit 1. Dans ce cas, nous étudierions un autre \emph{système de vote} basé sur le même \emph{mode de scrutin}.

La distinction formelle entre \emph{mode de scrutin} et \emph{système de vote} est donc importante quand on envisage d'utiliser un certain mode de scrutin en faisant varier la fonction de sincérité utilisée. Dans les autres cas, cette distinction n'est pas nécessaire et, par commodité de langage, nous emploierons les termes \emph{mode de scrutin} et \emph{système de vote} indifféremment.

Dans le monde réel, on se contente souvent de définir le mode de scrutin utilisé, sans définir explicitement une fonction de sincérité. Dans l'exemple de la France, on trouve sur les sites gouvernementaux les indications suivantes\footnote{\url{http://www.interieur.gouv.fr/Elections/Les-elections-en-France/Les-modalites-d-elections/Les-differents-modes-de-scrutins}.}.
\begin{quote}
Le principe du scrutin majoritaire est simple. Le ou les candidats qui
obtiennent la majorité des suffrages exprimés sont élus. $[$\ldots$]$
Le scrutin peut être uninominal s'il y a un siège à pourvoir par
circonscription. Les électeurs votent alors pour un seul candidat.
\end{quote}
À notre connaissance, aucun texte officiel ne précise qu'il est recommandé de voter pour son candidat préféré: le choix de la fonction de sincérité éventuelle ou du comportement stratégique à adopter est laissé à l'entière appréciation des électeurs. Ainsi, les textes définissent un mode de scrutin, mais pas un système de vote.

\medskip
Définissons à présent la manipulabilité d'un système de vote en général.

Pour $\omega \in \Omega$ et $S = (S_1,\dots,S_V) \in \mathcal{S}_1 \times \ldots \times \mathcal{S}_V$, on dit que $F$ est \emph{manipulable en $\omega$ vers $S$} \ssi:
$$
\left\{
\begin{array}{l}
f(S_1,\dots,S_V) \neq f\big(s_1(\omega_1),\ldots,s_V(\omega_V)\big), \\
\forall v \in \SincBig{f(S_1,\dots,S_V)}{f\big(s_1(\omega_1),\ldots,s_V(\omega_V)\big)}, S_v = s_v(\omega_v). \\
%\forall v \in \mathcal{V}, S_v \neq s_v(\omega_v) \Rightarrow 
%f(S_1,\dots,S_V) \Plusque{\omega_v} f(s_1(\omega_1),\ldots,s_V(\omega_V)) .
\end{array}
\right.
$$

%The second condition means that only voters who prefer the new winner to the former one may have modified their vote.

On dit que $F$ est \emph{manipulable en $\omega$} \ssi il existe $S \in \mathcal{S}_1 \times \ldots \times \mathcal{S}_V$ tel que $F$ est manipulable en $\omega$ vers $S$. L'ensemble des configurations manipulables de $F$ est noté $\MC_F$.

Si $F$ n'est pas manipulable en $\omega$, cela signifie qu'avec l'heuristique $s_v$ (qui peut être fournie par le planificateur social ou choisie individuellement par chaque électeur), les électeurs sont capables de trouver un équilibre de Nash fort sans échange préliminaire d'information. Par conséquent, même si tous les bulletins sont révélés après l'élection, ils n'auront aucun regret sur le bulletin qu'ils ont choisi.

\medskip
Dans son article fondateur, \cite{gibbard1973manipulation} présente un premier théorème fondamental qui peut être reformulé de la façon suivante. On dit qu'un mode de scrutin est \emph{straightforward} \ssi pour tout ordre strict total sur les candidats, chaque électeur possède une stratégie dominante quand il possède cet ordre de préférence. Le résultat est le suivant: il n'existe pas de mode de scrutin non trivial (c'est-à-dire qui n'est pas dictatorial et dont l'image contient au moins 3~candidats) qui soit \emph{straightforward}. Autrement dit, il est impossible que tous les électeurs mettent au point une fonction de sincérité qui leur permettra de toujours défendre au mieux leurs opinions (même sans aucune information sur les bulletins des autres électeurs).

De ce premier théorème, Gibbard déduit un second résultat qu'on peut reformuler ainsi: dans un espace électoral qui comprend tous les ordres stricts totaux, pour tout système de vote~$F$ non trivial (c'est-à-dire qui n'est pas dictatorial et dont l'image contient au moins 3~candidats), on a $\MC_F \neq \varnothing$. Quand on restreint ce second théorème aux SVBE dans l'espace électoral des ordres stricts faibles, on obtient le théorème de Gibbard-Satterthwaite dans sa version la plus souvent citée.


\subsection{Réduction d'un système de vote général à un SVBE}\label{sec:reducation_general_vers_svbe}

À présent, nous allons prouver que, dans l'optique de diminuer la manipulabilité, nous pouvons restreindre notre étude aux SVBE. La proposition qui suit est essentiellement un résultat de \citet[chapitre II]{moulin1978strategie}. L'adapter au formalisme des espaces électoraux permet de le généraliser à des électeurs dont les préférences sont représentées par des objets mathématiques quelconques, et pas obligatoirement des relations d'ordre.%Nous allons prouver le résultat pour MC, mais il est facile de voir que le résultat est également vrai pour MI.

\medskip
Commençons par un exemple. Dans l'espace électoral des ordres stricts totaux, examinons l'uninominal à deux tours (U2T) avec sa fonction de sincérité la plus intuitive: à chaque tour, chaque électeur vote pour son candidat préféré parmi ceux qui sont encore en lice. Si un électeur vote pour le candidat $c$ au premier tour et pour le candidat~$d$ au second tour alors que $c$ est encore en lice, alors il n'est manifestement pas sincère.

Pour empêcher ce type de comportement, on peut modifier le système de vote: les électeurs communiquent leur ordre de préférence; puis, l'uninominal à deux tours est simulé avec les stratégies sincères correspondantes. Cela n'empêche pas les électeurs de mentir sur leur ordre de préférence, mais en tout cas, il ne peuvent plus voter pour $c$ au premier tour et voter pour $d$ contre $c$ au second. Nous appelons le système obtenu l'\emph{uninominal à deux tours instantanés (U2TI)}. C'est cette idée simple que nous allons généraliser.

\begin{prop}[version basée sur l'état]\label{thm:restriction_strategies_sinceres}
Étant donné un système de vote $F$, considérons le système de vote $F' = ((\mathcal{S}'_v)_{v\in\mathcal{V}},$ $f',$ $(s'_v)_{v\in\mathcal{V}})$ défini de la façon suivante.
\begin{enumerate}
	\item Chaque électeur communique un état: $\forall v \in \mathcal{V}, \mathcal{S}'_v = \Omega_v$.
	\item La sincérité consiste à donner son véritable état: 
	%$\forall i \in \mathcal{V}, s'_v: \begin{array}{|cll} \Omega_v & \to & \mathcal{S}'_v \\ \omega_v & \to & \omega_v. \end{array}$
	$\forall v \in \mathcal{V}, s'_v = \text{\normalfont Id}$.
	\item Pour obtenir le résultat, on utilise l'ancienne règle de dépouillement $f$, en considérant que chaque électeur utilise la stratégie sincère correspondant à l'état qu'il a communiqué: $f'(\omega) = f(s_1(\omega_1),\ldots,s_V(\omega_V))$.
%$$
%f':\begin{array}{|cll} \mathcal{S}'_1 \times \ldots \times \mathcal{S}'_V & \to & \mathcal{C} \\ (\omega_1,\ldots,\omega_V) & \to & f(s_1(\omega_1),\ldots,s_V(\omega_V)). \end{array}
%$$
\end{enumerate}

Alors, le système de vote $F'$, appelé la \emph{version basée sur l'état} de $F$, est au plus aussi manipulable que $F$: $\MC_{F'} \subseteq \MC_F$.
%$$
%\{\omega \in \Omega \text{\;s.t.\;} F' \textrm{\;is manipulable in } \omega \}
%\subseteq 
%\{\omega \in \Omega \text{\;s.t.\;} F \textrm{\;is manipulable in } \omega \}.
%$$
\end{prop}

\begin{proof}
Dans $F'$, le vote sincère conduit au même résultat que dans $F$, mais les manipulateurs ont accès à au plus les mêmes bulletins.
%Let $\omega = (\omega_1,\ldots,\omega_V) \in \Omega$ such that $\omega$ is $F'$-manipulable. By definition, $\exists (\psi_1,\dots,\psi_V) \in \mathcal{S}'_1 \times \ldots \times \mathcal{S}'_V$ such that:
%$$
%\left\{
%\begin{array}{l}
%f'(\psi_1,\dots,\psi_V) \neq f'(\omega_1,\dots,\omega_V), \\
%\forall i \in \mathcal{V}, \psi_v \neq \omega_v \Rightarrow f'(\psi_1,\dots,\psi_V) \Plusque{\omega_v} f'(\omega_1,\dots,\omega_V). 
%\end{array}
%\right.
%$$
%
%For any $i \in \mathcal{V}$, let us note $S_v = s_v(\psi_v)$. We just rewrite:
%$$
%\left\{
%\begin{array}{l}
%f(S_1,\dots,S_V) \neq f(s(\omega)), \\
%\forall i \in \mathcal{V}, \psi_v \neq \omega_v \Rightarrow f(S_1,\dots,S_V) \Plusque{\omega_v} f(s(\omega)).
%\end{array}
%\right.
%$$
%
%In particular, for any voter $i \in \mathcal{V}$, if $S_v \neq s_v(\omega_v)$ then $\psi_v \neq \omega_v$ so $f(S_1,\dots,S_n) \Plusque{\omega_v} f(s(\omega))$. Hence, $\omega$ is $F$-manipulable.
\end{proof}

Un système de vote $F$ est appelé un \emph{système de vote basé sur l'état} (SVBE) ssi il est égal à sa version basée sur l'état, c'est-à-dire ssi, pour tout électeur $v \in \mathcal{V}$, on a $\mathcal{S}_v = \Omega_v$ et $s_v = \text{Id}$. Par raccourci de notation, un SVBE peut donc être désigné uniquement par sa fonction de dépouillement $f$, comme nous l'avons déjà fait jusqu'à présent.

Considérer la version basée sur l'état d'un système de vote présente divers avantages.
\begin{itemize}
\item Cela peut empêcher les électeurs de recourir à des stratégies qui ne sont manifestement pas sincères, comme dans l'exemple de l'uninominal à deux tours.
\item Cela simplifie le formalisme en identifiant les états d'opinion $\omega_v \in \Omega_v$ et les stratégies autorisées $S_v \in \ens{S}_v$, ce qui permet d'omettre les fonctions de sincérité $s_v$.
\item Dans un SVBE, le bulletin inclut la relation binaire de préférence, même si ce n'était pas le cas dans le mode de scrutin original. Pour des systèmes de vote comme le vote par assentiment, cette étape est nécessaire avant de définir la \emph{condorcification}, comme nous le ferons dans le chapitre suivant. 
\end{itemize}

Le bulletin utilisé dans ce cadre doit être vu comme une abstraction théorique, plus que comme un bulletin réel. Pour une implantation pratique du système de vote considéré, on pourra simplifier le bulletin utilisé, comme nous le verrons en section~\ref{sec:implantation_canonique}.

\medskip
\begin{table}
$$
\begin{array}{c|c|c|c}
	   1    &    4    &    8    &    4    \\ \hline
	\winner & \winner &    c    &    d    \\
	   c    &    d    & \winner & \winner \\
	   d    &    c    &    d    &    c    \\
\end{array}
$$
\caption{Exemple: U2T est manipulable mais pas U2TI.}\label{table:u2t_manip_not_u2ti}
\end{table}
Ainsi, la proposition~\ref{thm:restriction_strategies_sinceres} nous apprend que considérer la version basée sur l'état ne peut pas augmenter la manipulabilité. Dans la table~\ref{table:u2t_manip_not_u2ti}, on montre que ce procédé peut même la diminuer strictement. On considère les systèmes U2T et U2TI. En vote sincère, le second tour oppose $\winner$ à $c$ et c'est $\winner$ qui est élu.

En U2T ou en U2TI, il est impossible de manipuler pour~$d$: en effet, les manipulateurs concernés ne peuvent éviter que~$d$ soit éliminé au terme du premier tour. Examinons donc la manipulabilité en faveur de~$c$. Les manipulateurs doivent éviter un second tour contre $\winner$, sinon celui-ci est élu. Ils ont donc besoin d'un second tour entre~$c$ et $d$. Pour cela, ils doivent donner au moins une voix à~$d$%peut-être deux selon la règle de départage, mais c'est sans importance pour notre démonstration)
. En U2TI, cela signifie qu'au second tour, $d$ a au moins 8~voix venant des électeurs sincères (ceux qui ne préfèrent pas $c$ à $\winner$), ainsi qu'au moins 1~voix des manipulateurs, donc $d$ est élu et la manipulation échoue.

En revanche, en U2T, 6~manipulateurs votent pour $c$ et 2~votent pour~$d$ au premier tour, ce qui fait 6~voix au total pour~$c$ et~$d$, contre~5 pour $\winner$. Lors du second tour entre $c$ et $d$, tous les manipulateurs peuvent voter pour~$c$, y compris ceux qui avaient voté pour~$d$ au premier tour. Alors $c$ est élu par 9~voix contre~8. Ainsi, U2T est manipulable en faveur de $c$, tandis qu'U2TI n'est pas manipulable dans la configuration étudiée.



\subsection{Implantation canonique d'un SVBE}\label{sec:implantation_canonique}

Dans la définition~\ref{def:svbe} d'un SVBE, nous avons vu qu'un électeur est censé communiquer toute l'information à propos de son état. Pour l'exemple du vote par notation dans l'espace électoral de référence, cela signifie qu'il doit communiquer son ordre faible et ses valeurs d'approbation, ce qui est manifestement inutile puisque ces informations n'ont aucune influence sur le résultat du vote. Nous allons simplement formaliser le fait que, pour implanter un tel système de vote en pratique, on ne demandera pas ces informations inutiles.

\medskip
Pour la définition suivante, nous aurons besoin d'une notation pour décrire les états d'un sous-ensemble d'électeurs. Soit un sous-ensemble d'électeurs $M \in \ens{P}(\ens{V})$. On note $\Omega_M = \prod_{v \in M} \Omega_v$ l'ensemble des états possibles pour ces électeurs. La notation $\omega_M$ désignera un élément de cet ensemble. Si une configuration $\omega \in \Omega$ a été préalablement définie, alors $\omega_M$ désigne la restriction de la configuration $\omega$ aux électeurs de $M$.

Pour $M \in \ens{P}(\ens{V})$, $\omega_{\ens{V} \setminus M} \in \Omega_{\ens{V} \setminus M}$ et $\psi_M \in \Omega_M$, la notation $(\omega_{\ens{V} \setminus M}, \psi_M)$ désigne la configuration obtenue en rassemblant les électeurs de $\omega_{\ens{V} \setminus M}$ et de $\psi_M$. Par raccourci de notation, on écrira $f(\omega_{\ens{V} \setminus M}, \psi_M)$ sans ajouter une seconde paire de parenthèses.


\begin{prop}[implantation canonique]\label{def:implantation_canonique}
Soit $f$ un SVBE et $v$ un électeur. On dit que deux états $(\omega_v, \psi_v) \in (\Omega_v)^2$ sont \emph{indistinguables} pour $f$, et on note $\omega_v \equiv_f \psi_v$, ssi pour tout état des autres électeurs $\phi_{\ens{V} \setminus \{v\}} \in \Omega_{\ens{V} \setminus \{v\}}$, on a $f(\phi_{\ens{V} \setminus \{v\}}, \omega_v) = f(\phi_{\ens{V} \setminus \{v\}}, \psi_v)$. En toute rigueur, la relation $\equiv_f$ devrait aussi être indexée par l'électeur~$v$, mais en pratique il n'y aura pas d'ambiguïté.

On appelle \emph{implantation canonique} de $f$ le système de vote $G = ((\mathcal{S}_v)_{v\in\mathcal{V}},$ $g,$ $(s_v)_{v\in\mathcal{V}})$ défini de la façon suivante.
\begin{enumerate}
\item Pour tout électeur $v \in \ens{V}$, son ensemble de stratégies $\ens{S}_v$ est le quotient de $\Omega_v$ par la relation d'équivalence  $\equiv_f$.
\item Pour tout électeur $v \in \ens{V}$, sa fonction de sincérité $s_v$ est la projection canonique de $\Omega_v$ vers le quotient $\ens{S}_v = (\Omega_v / \equiv_f)$.
\item La fonction de dépouillement $g: \ens{S}_1 \times \ldots \times \ens{S}_V \to \ens{C}$ est le passage de $f$ au quotient.
\end{enumerate}

Un SVBE $f$ et son implantation canonique $G$ ont la même manipulabilité: $\MC_G = \MC_f$.
\end{prop}

\begin{proof}
Il suffit de remarquer que la définition de la manipulabilité est inchangée par passage au quotient.
\end{proof}

Examinons un autre exemple. Dans l'espace électoral des ordres stricts totaux (avec $V \geq 3$), considérons l'uninominal, muni d'une règle de départage qui n'utilise pas d'autre information d'état que le candidat préféré des électeurs. Voici deux exemples de telles règles.
\begin{enumerate}
\item Parmi les candidats ex aequo, le vainqueur est celui qui est premier dans l'ordre des indices.
\item Si le premier électeur dans l'ordre des indices vote pour un des candidats ex-aequo, celui-ci est élu. Sinon, on examine le bulletin du deuxième électeur, puis du troisième, etc. Autrement dit, l'électeur d'indice minimal parmi ceux qui votent pour un des candidats ex-aequo départage le vote en faveur de son favori.
\end{enumerate}
Dans le SVBE représentant ce système de vote, chaque électeur communique son ordre de préférence. Dans l'implantation canonique, il communique uniquement son candidat préféré.

\medskip

\begin{figure}
\begin{bigcenter}
\begin{tikzpicture}[xscale=1, yscale=1]
\node[draw] (ini) at (-4,-2) {\strut$F$};
\node[draw] (svbe) at (0,0) {\strut$f'$};
\node[draw] (cond) at (4,0) {\strut$f''$};
\node[draw] (implant) at (8,-2) {\strut$G$};
\draw[blue, thick, dashed] (-0.7,-1) rectangle (4+0.7,1);
\node[blue, above] at (2,1) {SVBE};
%\draw[dashed] (-1,0) -- (4,0);
\draw[->, >=latex] (ini) -- (svbe) node[midway, above, sloped] {\strut Version basée} node[midway, below, sloped] {\strut sur l'état};
\draw[->, >=latex] (svbe) -- (cond) node[midway, above, sloped] {\strut Améliorations} node[midway, below, sloped] {\strut diverses};
\draw[->, >=latex] (cond) -- (implant) node[midway, above, sloped] {\strut Implantation} node[midway, below, sloped] {\strut canonique};
\end{tikzpicture}
\caption{Transformations de systèmes de vote}\label{fig:implantation_canonique}
\end{bigcenter}
\end{figure}

Quand nous étudierons un système de vote $F$, nous utiliserons presque toujours (et en général implicitement) le mécanisme représenté dans la figure \ref{fig:implantation_canonique}: tout d'abord, nous considérons sa version basée sur l'état, notée ici $f'$, ce qui ne peut augmenter la manipulabilité. Puis nous lui appliquons diverses transformations pour diminuer la manipulabilité et nous obtenons un nouveau SVBE~$f''$. Si on souhaite mettre en pratique ce système de vote, on utilisera son implantation canonique $G$, ce qui ne change pas la manipulabilité.


\section{Matrice des duels et notions Condorcet}\label{sec:condorcet_definitions}

À présent, nous rappelons les notions classiques de \emph{matrice des duels}, de \emph{vainqueur de Condorcet} et de \emph{vainqueur de Condorcet faible}. Comme nous autorisons des relations binaires de préférence qui peuvent être quelconques, nous accordons une attention particulière à différentes variantes de ces notions, même si certaines d'entre elles peuvent coïncider dans certains espaces électoraux, par exemple quand on n'autorise que des ordres stricts totaux. En particulier, nous introduisons la notion de \emph{candidat Condorcet-admissible}, qui sera une notion centrale pour étudier la manipulabilité d'une large classe de systèmes de vote.

\medskip
Quand $\ens{A}(v)$ est une assertion qui dépend de l'électeur $v$, nous notons $\voterset{\ens{A}(v)} = \textrm{card}\{v \in \mathcal{V} \textrm{\;t.q.\;} \ens{A}(v)\}$. Par exemple, pour un couple de candidats $(c, d)$, la notation $\voterset{c \Plusque{} d}$ désigne le nombre d'électeurs qui préfèrent $c$ à~$d$.

\begin{definition}[matrice des duels]
Pour toute paire de candidats $(c, d)$, on note $D_{cd}(\omega) = \voterset{c \Plusque{\omega_v} d}$, c'est-à-dire le nombre d'électeurs qui préfèrent $c$ à $d$. La matrice $D(\omega)$ est appelée \emph{matrice des duels} de $\omega$.
\end{definition}

La relation de \emph{victoire relative} $\Plusquefull[\rel]{\omega}$ est définie par:
$$
c \Plusque[\rel]{} d \Leftrightarrow D_{cd} > D_{dc}.
$$
Il est facile de vérifier que cette relation est irréflexive, antisymétrique mais pas nécessairement complète. S'il y a un nombre impair d'électeurs et si leurs relations de préférence $\Plusque{}$ sont des ordres strict totaux, alors on ne peut pas avoir $D_{cd} = D_{dc}$ donc l'un des candidats est nécessairement vainqueur: par conséquent, $\Plusque[\rel]{}$ est complète. De la même façon que pour les préférences individuelles, on définit $\NC[\rel]{\omega}$ (absence de victoire relative). Les relations $\PPlusque[\rel]{\omega}$ et $\Plusmoins[\rel]{\omega}$ n'ont guère d'intérêt: comme $\Plusque[\rel]{}$ est antisymétrique, $\PPlusque[\rel]{\omega}$ est identique à $\Plusque[\rel]{}$; et $\Plusmoins[\rel]{\omega}$ est la relation vide.

\medskip
La relation de \emph{victoire absolue} $\Plusquefull[\abs]{\omega}$ est définie par:
$$
c \Plusque[\abs]{} d \Leftrightarrow D_{cd} > \frac{V}{2}.
$$
Quand cette relation est vérifiée, nous dirons indifféremment que $c$ a une \emph{victoire absolue} contre $d$ dans $\omega$, ou que $d$ a une \emph{défaite absolue} contre $c$ dans $\omega$. Quand nous parlerons de victoire (resp. défaite) sans davantage de précision, il s'agira toujours de victoire (resp. défaite) absolue.
%Intuitively, our motivation is that most common voting systems attribute to any absolute majority the power to change the outcome of an election; whereas a smaller group %, for example a relative majority in the duel between candidates $c$ and $d$ (for which some voters might be indifferent),%
%can not always do so.%change the outcome of the whole election.

À partir de $\Plusquefull[\abs]{\omega}$, on définit les relations $\NC[\abs]{\omega}$ (absence de victoire), $\PPlusque[\abs]{\omega}$ (victoire stricte) et $\Plusmoins[\abs]{\omega}$ (victoires mutuelles) comme nous l'avons fait pour les préférences individuelles.

Attention, quand nous disons que $c$ a une victoire absolue contre $d$, ce qui est noté $c \Plusque[\abs]{} d$, l'inégalité:
$$
D_{cd} > \frac{V}{2}
$$
est déjà stricte par définition. Quand nous disons que $c$ a une victoire absolue \textbf{stricte} contre $d$, ce qui est noté $c \PPlusque[\abs]{} d$, cela ne concerne donc pas le signe de cette inégalité mais ajoute la condition que $d$ n'a pas de victoire absolue contre~$c$, ce qui signifie que:
$$
D_{dc} \leq \frac{V}{2}.
$$
Heureusement, ces subtilités se dissipent dès que les électeurs ont des préférences antisymétriques, comme nous allons le voir. Nous verrons cependant, dans le cadre de la condorcification généralisée (chapitre~\ref{sec:condorcification_generalisee}), que formaliser les choses ainsi facilitera leur généralisation.

\medskip
Nous utiliserons plusieurs fois le résultat suivant (qui est trivial).

\begin{prop}[nombre de points total d'un duel]\label{thm:points_totaux_dun_duel}
%Let $\Omega$ be an ES, $\omega \in \Omega$ and $(c,d) \in {\mathcal{C}}^2$. 
%We have:
$$
D_{cd} + D_{dc} = V + \voterset{ c \Plusmoins{\omega_v} d } - \voterset{ c \NC{\omega_v} d }.
$$
\end{prop}

%\begin{proof}
%%It is trivial.
%Immediate consequence of partitioning the voters in four classes, according to the value of their binary relation of preference on $(c,d)$ and $(d,c)$.
%% between those who strictly prefer $c$, those who strictly prefer $d$, those who judge them incomparable and those who judge them preferable to the each other.
%\end{proof}


Il en découle immédiatement que, si les relations $\textrm{P}_v$ sont antisymétriques (ce qui est une hypothèse courante), alors la relation $\textrm{P}_{\abs}$ est antisymétrique: deux candidats $c$ et $d$ ne peuvent pas avoir de victoires mutuelles. En d'autres mots, avec l'hypothèse classique d'antisymétrie, toute victoire (absolue) est stricte.

Par ailleurs, il découle également de cette proposition que, si les relations $\textrm{P}_v$ sont complètes et si le nombre d'électeurs $V$ est impair, alors la relation $\textrm{P}_{\abs}$ est complète: entre deux candidats distincts $c$ et $d$, il ne peut y avoir une absence de victoire.



\medskip
À présent, nous allons définir diverses variantes de la notion de vainqueur de Condorcet.

\begin{definition}[vainqueur de Condorcet absolu]\label{def:vainqueur_de_condorcet_absolu}
Soit $\omega \in \Omega$ et $c \in \mathcal{C}$. On dit que $c$ est \emph{vainqueur de Condorcet absolu}, ou simplement \emph{vainqueur de Condorcet}, dans $\omega$, ssi $c$ a une victoire absolue stricte contre tout autre candidat. C'est-à-dire que pour tout autre candidat $d$, on a $c \PPlusque[\abs]{} d$, ce qui s'écrit également:
\begin{empheq}[left={\empheqlbrace}]{align}
&\voterset{ c \Plusque{\omega_v} d } > \frac{V}{2},\label{eq:cond_victoire} \\
&\voterset{ d \Plusque{\omega_v} c } \leq \frac{V}{2}.\label{eq:cond_no_defaite}
\end{empheq}
\end{definition}

Si les relations $\Plusque{}$ sont antisymétriques (ce qui est une hypothèse courante), alors nous avons remarqué que toute victoire absolue est stricte. Dans ce cas, $c$ est vainqueur de Condorcet ssi pour tout autre candidat $d$:
$$
\voterset{ c \Plusque{\omega_v} d } > \frac{V}{2}.
$$

\begin{definition}[vainqueur de Condorcet relatif]
Soit $\omega \in \Omega$ et $c \in \mathcal{C}$. On dit que $c$ est \emph{vainqueur de Condorcet relatif} dans $\omega$ ssi $c$ a une victoire relative contre tout autre candidat. C'est-à-dire que pour tout autre candidat $d$, on a $c \Plusque[\rel]{} d$, ce qui s'écrit également:
$$
\voterset{ c \Plusque{\omega_v} d } > \voterset{ d \Plusque{\omega_v} c }.
$$
\end{definition}

\begin{definition}[vainqueur de Condorcet faible]
Soit $\omega \in \Omega$ et $c \in \mathcal{C}$. On dit que $c$ est \emph{vainqueur de Condorcet faible} dans $\omega$ ssi $c$ n'a aucune défaite relative. C'est-à-dire que, pour tout autre candidat $d$, on a non($d \Plusque[\rel]{} c$), ce qui s'écrit également:
$$
\voterset{ c \Plusque{\omega_v} d } \geq \voterset{ d \Plusque{\omega_v} c }.
$$
\end{definition}

\begin{definition}[candidat Condorcet-admissible]
Soit $\omega \in \Omega$ et $c \in \mathcal{C}$. On dit que $c$ est \emph{Condorcet-admissible} dans $\omega$ ssi $c$ n'a aucune défaite absolue. C'est-à-dire que, pour tout autre candidat $d$, on a non($d \Plusque[\abs]{} c$), ce qui s'écrit également:
$$
\voterset{ d \Plusque{\omega_v} c } \leq \frac{V}{2}.
$$
\end{definition}

La proposition suivante indique les liens entre ces différentes notions Condorcet. Toutes les implications mentionnées dans la proposition, ainsi que celles qui en découlent immédiatement, sont représentées à titre de référence dans la figure~\ref{fig:implications_notions_condorcet}. On retiendra notamment que, dans le cas où les préférences sont antisymétriques, la notion de vainqueur de Condorcet absolu est plus forte que celle de vainqueur de Condorcet relatif, qui est plus forte que celle de vainqueur de Condorcet faible, qui est plus forte que celle de candidat Condorcet-admissible.

\begin{prop}[implications entre les notions Condorcet]\label{thm:condorcet_notions_implications}
Si $c$ est vainqueur de Condorcet (absolu), alors $c$ est vainqueur de Condorcet relatif. Si les relations de préférence $\Plusque{}$ sont antisymétriques et complètes, alors la réciproque est vraie.

Si $c$ est vainqueur de Condorcet relatif, alors $c$ est vainqueur de Condorcet faible. Si les relations de préférence $\Plusque{}$ sont antisymétriques et complètes et si le nombre d'électeurs est impair, alors la réciproque est vraie.

Si $c$ est vainqueur de Condorcet faible et si les relations de préférence $\Plusque{}$ sont antisymétriques, alors $c$ est Condorcet-admissible. Si $c$ est Condorcet-admissible et si les relations de préférence $\Plusque{}$ sont complètes, alors $c$ est vainqueur de Condorcet faible.

Si $c$ est vainqueur de Condorcet (absolu), alors $c$ est Condorcet-admissible. Si $c$ est Condorcet-admissible, si les relations de préférence $\Plusque{}$ sont complètes et si le nombre d'électeurs est impair, alors $c$ est vainqueur de Condorcet (absolu).
\end{prop}

%\begin{center}
%%\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
%%\node[draw] (abs) at (0,0) {Condorcet absolu};
%%\node[draw] (rel) at (-1,-1) {Condorcet relatif};
%%\node[draw] (weak) at (1,-2) {Condorcet faible};
%%\node[draw] (adm) at (0,-3) {Condorcet-admissible};
%%\draw[->, >=latex, thick] (abs) to[bend left=10] (rel);
%%\draw[->, >=latex, thick] (rel) to[bend left=10] (abs);
%%%\draw[->, >=latex, thick] (rel.90) -- (abs) node[midway, above, sloped] {ac};
%%\draw[->, >=latex, thick] (rel) -- (weak);
%%\draw[->, >=latex, thick, blue] (weak) -- (adm);
%%\draw[->, >=latex, thick, blue] (rel) -- (adm);
%%\end{tikzpicture}
%\begin{tikzpicture}[->,>=latex,shorten >=1pt,auto,node distance=3cm,
%  thick,main node/.style={fill=blue!20,draw}]
%
%  \node[main node] (abs) at (0,0) {Condorcet absolu};
%  \node[main node] (rel) at (0,-2) {Condorcet relatif};
%  \node[main node] (weak) at (-3,-4) {Condorcet faible};
%  \node[main node] (adm) at (3,-6) {Condorcet-admissible};
%
%  \path
%    (abs) edge[ultra thick,bend right=15] (rel)
%    (rel) edge [bend right=15] node[right] {ac} (abs)
%    (abs) edge[ultra thick, bend right=35] (weak)
%    (weak) edge[bend left=29] node[right] {aci} (abs)
%    (abs) edge[ultra thick, bend left=35] (adm)
%    (adm) edge [bend right=25] node[left] {ci} (abs)
%    (rel) edge[ultra thick] (weak)
%    (weak) edge [bend right=15] node[right] {aci} (rel)
%    (rel) edge[ultra thick, blue] node[right] {a} (adm)
%    (adm) edge [bend left=15] node[left] {ci} (rel)
%    (weak) edge[ultra thick, blue] node[left] {a} (adm)
%    (adm) edge [bend right=8] node[right] {c} (weak)
%;
%\end{tikzpicture}
%\begin{tikzpicture}[->,>=latex,shorten >=1pt,auto,node distance=3cm,
%  thick,main node/.style={fill=blue!20,draw,minimum width=3.8cm}]
%
%  \node[main node] (abs) at (0,0) {Condorcet absolu};
%  \node[main node] (rel) at (0,-2) {Condorcet relatif};
%  \node[main node] (weak) at (0,-4) {Condorcet faible};
%  \node[main node] (adm) at (0,-6) {Condorcet-admissible};
%
%  \path
%    (abs) edge[ultra thick] (rel)
%    (rel) edge [bend right] node[right] {ac} (abs)
%    (rel) edge[ultra thick] (weak)
%    (weak) edge [bend right] node[right] {aci} (rel)
%    (weak) edge[ultra thick, blue] node[left] {a} (adm)
%    (adm) edge [bend right] node[right] {c} (weak)
%    (abs.180) edge[ultra thick, bend right=30] (weak.180)
%    (weak.180) edge[bend left=60] node[left] {aci} (abs.180)
%
%
%%    (abs) edge[ultra thick, bend left=35] (adm)
%%    (adm) edge [bend right=25] node[left] {ci} (abs)
%%    (rel) edge[ultra thick, blue] node[right] {a} (adm)
%%    (adm) edge [bend left=15] node[left] {ci} (rel)
%;
%\end{tikzpicture}
%\end{center}
\begin{figure}
\begin{bigcenter}
\begin{tikzpicture}[->,>=latex,shorten >=1pt,auto,node distance=3cm,
  thick,main node/.style={fill=blue!20,draw}]

  \node[main node] (abs) at (0,0) {\begin{tabular}{c}Condorcet\\absolu\end{tabular}};
  \node[main node] (rel) at (4,0) {\begin{tabular}{c}Condorcet\\relatif\end{tabular}};
  \node[main node] (weak) at (8,0) {\begin{tabular}{c}Condorcet\\faible\end{tabular}};
  \node[main node] (adm) at (12,0) {\begin{tabular}{c}Condorcet-\\admissible\end{tabular}};

  \path
    (abs) edge[ultra thick] (rel)
    (rel) edge [bend left=10] node[below] {ac} (abs)
    (rel) edge[ultra thick] (weak)
    (weak) edge [bend left=10] node[below] {aci} (rel)
    (weak) edge[ultra thick, blue] node[above] {a} (adm)
    (adm) edge [bend left=10] node[below] {c} (weak)
    (abs) edge[ultra thick, bend left] (weak)
    (weak) edge[bend right=25] node[below] {aci} (abs)
    (rel) edge[ultra thick, blue,bend right] node[below] {a} (adm)
    (adm) edge [bend left=25] node[above] {ci} (rel)
    (abs.60) edge[ultra thick, bend left=33] (adm.120)
    (adm.135) edge [bend right=30] node[below] {ci} (abs.45)
;
\end{tikzpicture}
\end{bigcenter}
\caption{Implication entre les notions Condorcet (a: préférences antisymétriques, c: préférences complètes, i: nombre impair d'électeurs).}\label{fig:implications_notions_condorcet}
\end{figure}

\begin{proof}
Chacune de ces propriétés est triviale ou découle immédiatement de la proposition~\ref{thm:points_totaux_dun_duel}.
\end{proof}

Si les relations de préférence $\Plusque{}$ sont antisymétriques et complètes (en particulier si ce sont des ordres stricts totaux), alors ces quatre notions se ramènent à deux seulement: d'une part, vainqueurs de Condorcet absolu et relatif sont équivalents; d'autre part, vainqueur de Condorcet faible et candidat Condorcet-admissible le sont aussi. Si, en outre, il y a un nombre impair d'électeurs, alors les quatre notions sont équivalentes.

Dans la littérature, l'expression \emph{vainqueur de Condorcet} (sans précision) désigne plutôt, habituellement, le vainqueur de Condorcet relatif. Dans cette thèse, nous utiliserons, cependant, cette expression pour désigner le vainqueur de Condorcet absolu, puisque nous utiliserons cette notion beaucoup plus souvent.

%\medskip
%Dans le même esprit, nous utiliserons parfois la notion de \emph{perdant de Condorcet} (absolu), qui est un candidat qui ne possède que des défaites absolues strictes.

\medskip
Clairement, le vainqueur de Condorcet absolu ou relatif, s'il existe, est unique. On a également la propriété suivante, tout aussi évidente mais qui nous sera très utile.

\begin{prop}\label{thm_CondUnique}
Si un candidat est vainqueur de Condorcet (absolu), alors aucun autre candidat n'est Condorcet-admissible.
\end{prop}

%\begin{proof}
%Is it trivial. 
%\end{proof}

À présent, on peut définir formellement le critère de Condorcet.

\begin{definition}[critère de Condorcet]\label{def:critere_de_condorcet}
On dit qu'un SVBE $f$ vérifie le \emph{critère de Condorcet} \ssi, pour toute configuration $\omega \in \Omega$ et pour tout candidat $c \in \mathcal{C}$, si $c$ est vainqueur de Condorcet dans~$\omega$, alors $f(\omega) = c$. On note indifféremment $\cond(\Omega)$ ou simplement \cond{} l'ensemble des SVBE sur $\Omega$ qui vérifient ce critère, aussi bien que le critère lui-même.
\end{definition}

Par commodité de langage, on utilisera aussi le mot \emph{Condorcet} comme un adjectif: ainsi, on dira que $f$ est un mode de scrutin Condorcet. Dans le même esprit, en parlant d'une configuration $\omega$, on dira qu'elle est:
\begin{itemize}
	\item \emph{Condorcet} s'il existe un vainqueur de Condorcet dans $\omega$;
	\item \emph{semi-Condorcet} s'il existe au moins un candidat Condorcet-admissible mais pas de vainqueur de Condorcet dans $\omega$;
	\item \emph{non admissible} s'il n'existe aucun candidat Condorcet-admissible dans $\omega$.
\end{itemize}
De même, nous dirons que la configuration $\omega$ est \emph{admissible} s'il existe un candidat Condorcet-admissible (c'est-à-dire si elle est Condorcet ou semi-Condorcet) et qu'elle est \emph{non-Condorcet} s'il n'existe pas de vainqueur de Condorcet (c'est-à-dire si elle est semi-Condorcet ou non admissible).


\section{Zoologie des modes de scrutin}\label{sec:zoologie}

Pour terminer ce premier chapitre généraliste, nous allons présenter les systèmes de vote fréquemment utilisés dans cette thèse. Afin de ne pas alourdir outre mesure le formalisme, nous ne donnons pas toujours une définition mathématique complète de chacun de ces systèmes. Pour plus de détails, le lecteur pourra se référer par exemple à \cite{tideman2006collective}. À chaque mode de scrutin, nous attribuons également un nom court (sigle ou abréviation), qui nous servira notamment dans les tableaux et les graphiques de la seconde partie de ce mémoire.

Dans les définitions suivantes, quand un système de vote définit un score, le candidat possédant le score maximal est élu. En cas d'égalité, une règle de départage déterministe permet de choisir un candidat parmi les ex-aequo. Comme nous l'avons remarqué précédemment à propos du vote par notation, ce que nous définissons à chaque fois n'est pas rigoureusement un système de vote, mais une classe de systèmes de vote qui renvoient le même résultat sauf dans un certain ensemble de cas (en général raisonnablement limité), pour lesquels il est nécessaire de préciser la règle de départage.

\subsection{Modes de scrutin cardinaux}\label{sec:zoologie_cardinaux}

Nous disons qu'un système de vote est \emph{ordinal} ssi la donnée de la relation binaire de préférence d'un électeur est suffisante pour déterminer sa stratégie sincère, c'est-à-dire qu'on a l'implication $\left[\text{P}_v(\omega_v) = \text{P}_v(\omega_v')\right] \Rightarrow \left[s_v(\omega_v) = s_v(\omega_v')\right]$. Dans le cas contraire, nous disons qu'il est \emph{non ordinal}. Par commodité de langage et de façon légèrement informelle, nous disons qu'un \emph{mode de scrutin} est non ordinal s'il n'y a pas de fonction de sincérité relativement naturelle pour laquelle le \emph{système de vote} obtenu est ordinal. Parmi les systèmes non ordinaux, on distingue notamment les systèmes \emph{cardinaux}, où le bulletin de chaque électeur consiste à attribuer une note (ou un objet mathématique similaire) à chaque candidat. On a notamment les trois systèmes suivants.

\paragraph{\emph{Vote par notation} (VN)} Chaque électeur attribue une note à chaque candidat, parmi un ensemble de notes autorisées (qui sont des nombres réels). Le score d'un candidat est sa note moyenne.

\paragraph{\emph{Jugement majoritaire} (JM)} Chaque électeur attribue une appréciation à chaque candidat, parmi un ensemble d'appréciations autorisées. Les appréciations sont des objets de nature mathématique quelconque, munis d'un ordre total, par exemple des nombres réels. En pratique, dans cette thèse, nous représenterons ces appréciations par des nombres réels que nous appellerons des notes, comme en vote par notation, même si seules les positions relatives sont importantes et pas les nombres eux-mêmes\footnote{On considère donc l'ensemble $\R$ comme muni de sa structure topologique de l'ordre, mais pas comme un espace métrique.}. Le score d'un candidat est sa note médiane. Si le nombre d'électeurs est pair, on considère la médiane défavorable: ainsi, si les deux électeurs médians pour un certain candidat lui attribuent les notes 0,4 et 0,5, alors son score est 0,4. Pour la règle utilisée au cas où plusieurs candidats possèdent la même note médiane, voir~\cite{balinski2010majority}.

\medskip
Pour les deux modes de scrutin précédents, on supposera toujours que l'ensemble des notes ou des appréciations autorisées contient au moins deux éléments distincts.

\paragraph{\emph{Vote par assentiment} (VA)} Quand les notes autorisées sont uniquement 0 et~1, les deux systèmes précédents deviennent équivalents\footnote{Pour le prouver, il est nécessaire de préciser la règle de départage des égalités du jugement majoritaire. Pour plus de précisions sur ce point, on pourra consulter~\cite{balinski2010majority}.}. Le mode de scrutin obtenu est appelé le \emph{vote par assentiment}. Pour plus de détails, on pourra consulter, par exemple, \cite{brams1978approval}.

\medskip
Dans ces modes de scrutin cardinaux, on représentera une configuration sous la forme suivante (à condition que les relations binaires de préférence soient des ordres stricts faibles cohérents avec les notes).
$$
\begin{array}{r@{~:~}l|r@{~:~}l|r@{~:~}l}
\multicolumn{2}{c|}{2} & \multicolumn{2}{c|}{3} & \multicolumn{2}{c}{4} \\ \hline
a & 1    & a & 1 & c & 1 \\
b & 0    & b, c & 0 & b & 1 \\
c & 0    & \multicolumn{2}{c|}{} & a & 0    \\
\end{array}
$$
Dans cet exemple, les deux premiers électeurs (colonne de gauche) préfèrent le candidat~$a$, puis~$b$, puis~$c$. Ils attribuent la note (ou la valeur d'assentiment) 1 à $a$ et 0 aux candidats $b$ et $c$. Les trois électeurs suivants (colonne du milieu) préfèrent le candidat $a$, auxquelles ils attribuent la note~$1$; ils sont indifférents entre les candidats~$b$ et $c$, auxquels ils attribuent la note~0. Etc.

\medskip
À présent, nous allons nous intéresser aux modes de scrutin ordinaux. En général, on supposera que chaque électeur fournit un ordre strict total de préférence. Si l'espace électoral autorise des préférences qui ne sont pas des ordres stricts totaux, une manière simple d'adapter ces règles consiste à décider que, si un électeur ne fournit pas un ordre total, alors son bulletin n'est pas comptabilisé. Dans certains cas, cependant, nous donnerons d'autres généralisations possibles.

\subsection{Règles positionnelles à score (RPS)}\label{sec:rps_definition}

\begin{definition}[règle positionnelle à score]\label{def:rps}
Soit $\mathbf{x} = (x_1, \ldots, x_C) \in \R^C$ une liste de nombre réels appelés \emph{poids}. Nous supposerons toujours qu'un tel vecteur est décroissant et qu'en outre, il est non constant, c'est-à-dire que $x_C < x_1$.

Pour tout électeur $v$ et pour tout candidat $c$, notons $r(v, c)$ le rang de $c$ dans l'ordre de préférence de $v$ (1 pour le meilleur candidat, $C$ pour le pire). Le score du candidat $c$ est défini par:
$$
\score(c) = \sum_{v\in\ens{V}} x_{r(v,c)}.
$$

On appelle \emph{règle positionnelle à score (RPS)} de poids $\mathbf{x}$ le mode de scrutin qui élit le candidat possédant le meilleur score au sens ci-dessus.
\end{definition}

Les RPS ont fait l'objet de nombreuses caractérisations, dont on pourra trouver une vue d'ensemble présentée par \cite{merlin2003axiomatic}. Les trois cas particuliers suivants de RPS sont particulièrement célèbres.

\paragraph{\emph{Uninominal} (Uni.) ou \emph{Plurality}} RPS de poids $\mathbf{x} = (1, 0, \ldots, 0)$.

\paragraph{\emph{Veto} ou \emph{Antiplurality}} RPS de poids $\mathbf{x} = (0, \ldots, 0, -1)$.

\paragraph{\emph{Méthode de Borda} (Bor.)} RPS de poids $\mathbf{x} = (C-1, C-2, \ldots, 0)$. Cette procédure a fait l'objet d'innombrables études. On pourra notamment consulter \cite{fishburn1976borda, saari2012geometry}.

\medskip
Ces trois systèmes particuliers possèdent des généralisations assez naturelles au cas où un électeur ne fournit pas un ordre strict total.

Pour l'uninominal, si $v$ préfère strictement un candidat $c$ à tout autre candidat~$d$, au sens où $c \PPlusque{} d$, alors il donne un point à $c$; dans le cas contraire, il ne donne un point à personne. Ainsi, s'il préfère strictement $c$ mais possède un cycle de préférence parmi les autres candidats, sa préférence pour $c$ est tout de même prise en compte. Pour Veto, il est facile de proposer une adaptation similaire, \emph{mutatis mutandis}.

Quand les électeurs possèdent des ordres faibles de préférence, une autre possibilité pour l'uninominal (resp. Veto) consiste à diviser la voix d'un électeur équitablement entre les candidats qu'il place en tête (resp. en bas) de son bulletin.

Pour la méthode de Borda, sauf mention explicite du contraire, nous utiliserons toujours la généralisation suivante. Chaque électeur~$v$ apporte au score du candidat~$c$:
\begin{itemize}
\item 1 point pour chaque candidat $d$ tel que $c \PPlusque{} d$;
\item et 0,5 point pour chaque candidat $d$ tel que $c \NC{} d$ ou $c \Plusmoins{} d$.
\end{itemize}
Cette généralisation est assez naturelle dans la mesure où le nombre total de points donnés par un électeur est constant, que ses préférences soient un ordre strict total ou pas. En particulier, certaines propriétés impliquant le score moyen d'un candidat resteront vraies avec cette généralisation.

\subsection{Méthode de Bucklin}

En \emph{méthode de Bucklin} (Buck.), le dépouillement se déroule par tours. Au tour~$t$, le score provisoire d'un candidat $c$ est le nombre d'électeurs qui placent $c$ entre le rang~$1$ et le rang~$t$ sur leur bulletin. Si au moins un candidat a un score strictement supérieur à $\frac{V}{2}$, alors le candidat possédant le plus haut score est élu. Sinon, on procède au tour de dépouillement $t + 1$.

Ce système élit le candidat qui possède le meilleur rang médian, à condition de considérer la médiane défavorable quand le nombre d'électeurs est pair. Par exemple, si les deux rangs médians pour un certain candidat~$c$ sont les rangs 2 et~3, alors le rang médian au sens de Bucklin est~3.

Sur le principe, la méthode de Bucklin est à la méthode de Borda ce que le jugement majoritaire est au vote par notation, comme l'illustre la table~\ref{table:principe_bucklin_borda_vn_jm}: en effet, la méthode de Bucklin désigne le candidat avec le meilleur rang médian, alors que la méthode de Borda élit celui qui a le meilleur rang moyen. Le jugement majoritaire désigne le candidat avec la meilleure note médiane, alors que le vote par notation élit celui avec la meilleure note moyenne.

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{Ip{1cm}Ic|cI}
\Cline{1pt}{2-3}
\multicolumn{1}{cI}{} & Moyenne & Médiane \\\Cline{1pt}{1-3}
Rang & Méthode de Borda   & Méthode de Bucklin \\\hline
Note & Vote par notation & Jugement majoritaire \\\Cline{1pt}{1-3}
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Comparaison de principe entre les méthodes de Borda et Bucklin, le vote par notation et le jugement majoritaire}\label{table:principe_bucklin_borda_vn_jm}
\end{table}

\medskip
La règle énoncée ci-dessus est plus précise que choisir simplement le candidat possédant le meilleur rang médian, puisqu'elle permet, en général, de départager deux candidats ayant le même rang médian. Pour le voir, il suffit d'observer que la définition suivante est équivalente à celle que nous avons donnée.

Pour tout candidat~$c$, notons $m_c$ son rang médian au sens de Bucklin (c'est-à-dire défavorable quand le nombre d'électeurs est pair) et $x_c$ le nombre d'électeurs qui lui attribuent un rang égal ou meilleur (c'est-à-dire moins élevé). Posons: $$\score(c) = (m_c, x_c).$$ 
L'ensemble des rangs médians $m_c$ est muni de la relation d'ordre décroissante (un rang moins élevé est meilleur) et l'ensemble des valeurs $x_c$ est muni de la relation d'ordre naturelle (un nombre plus élevé est meilleur). Alors il est facile de montrer que le candidat possédant le meilleur score au sens lexicographique (rang moins élevé et, en cas d'égalité, valeur $x_c$ plus élevée) est bien le vainqueur par la méthode de Bucklin, au sens de la première définition que nous avons donnée.

Cette variante de la définition permet d'étendre naturellement la méthode de Bucklin au cas où les relations binaires de préférence ne sont pas des ordres stricts totaux. En effet, une possibilité élégante consiste à généraliser conventionnellement le rang $r(v, c)$ attribué par l'électeur $v$ au candidat $c$ par $r(v, c) = C - B(v, c)$, où $B(v, c)$ est le score de Borda tel que nous l'avons généralisé. Ainsi, si l'électeur place deux candidats à égalité devant les autres, on considère qu'il les place au rang 1,5. S'il place trois candidats dans un cycle de préférence non transitif $a \PPlusque{} b \PPlusque{} c \PPlusque{} a$ au-dessus de tous les autres candidats, on considère qu'il les place au rang 2. On peut, ensuite, calculer les scores tels que nous les avons définis ci-dessus.



\subsection{RPS itérées à élimination simple}

Dans cette section et les deux suivantes, nous allons nous intéresser aux méthodes par élimination. De façon informelle, ces systèmes fonctionnent de la façon suivante. On attribue un score à chaque candidat selon une certaine règle. Puis on élimine un certain nombre de candidats qui ont les plus mauvais scores. On itère ce processus jusqu'à ce qu'il ne reste plus qu'un candidat, qui est alors déclaré vainqueur.

En général, nous considérerons le cas où les tours sont virtuels: les électeurs donnent toute l'information utile dans leur bulletin dès le début et les tours sont émulés automatiquement lors du dépouillement (comme pour le système U2TI, évoqué en section~\ref{sec:reducation_general_vers_svbe}). Mais les tours peuvent aussi être réels (comme pour U2T), c'est-à-dire que les électeurs retournent aux urnes à chaque fois. Dans ce cas, le système ne peut généralement pas être décrit par un SVBE, mais par le formalisme d'un système de vote général.

\medskip
Parmi les modes de scrutin par élimination, on distingue notamment les \emph{RPS itérées} ou \emph{RPSI}: on utilise une règle positionnelle à score et on élimine un certain nombre de candidats à chaque tour. Deux façons de faire, notamment, sont classiques\footnote{Pour les RPSI, nous reprenons en partie une classification proposée par \cite{favardin2006further} pour le cas $C = 3$.}: l'élimination simple et celle basée sur la moyenne.

\begin{definition}[RPSI à élimination simple]
Soit $\mathbf{x}$ une fonction qui, à chaque entier $k$ compris entre $2$ et $C$, associe un vecteur $\mathbf{x}^k = (x_1^k, \ldots, x_k^k) \in \R^k$.

Le dépouillement se déroule en tours numérotés de $1$ à $C-1$. Au tour $t$, le score de chaque candidat non éliminé est calculé en utilisant la RPS de vecteur $\mathbf{x}^{C+1-t}$ et le candidat avec le score le plus faible est éliminé. Le candidat non éliminé à la fin du dernier tour est déclaré vainqueur.

Par commodité, le score d'un candidat~$c$ au tour $t$ est noté $\score_k(c)$, où $k$ est le nombre de candidats encore en lice. Cette convention d'écriture permet que $\score_k(c)$ soit calculé en utilisant le vecteur de poids~$\vecteur{x}^k$ qui possède $k$ composantes.

Ce système est appelé la \emph{RPS itérée à élimination simple (RPSI-ES)} de vecteurs de poids $\mathbf{x}$.
\end{definition}

Dans cette famille de modes de scrutin, les trois systèmes suivants sont particulièrement étudiés.

\paragraph{\emph{Vote à tours instantanés (VTI)}} La RPSI-ES de l'uninominal est connue sous les noms d'\emph{Instant-Runoff Voting}, \emph{Single Transferable Voting}, \emph{Hare method}, \emph{Alternative vote} ou, en français, \emph{Vote à tours instantanés}\footnote{La dénomination \emph{Single Transferable Vote} peut mener à une confusion avec sa version à plusieurs vainqueurs, utilisée par exemple en Australie, alors que, à notre connaissance, la terminologie \emph{Instant-Runoff Voting} n'est utilisée que pour la version à un seul vainqueur. C'est pourquoi nous préférons utiliser la seconde, ainsi que sa traduction française: \emph{Vote à tours instantanés}.}.

\paragraph{\emph{Méthode de Coombs} (Coo.)} RPSI-ES de Veto.

\paragraph{\emph{Méthode de Baldwin} (Bald.)} RPSI-ES de la méthode de Borda. L'intérêt de ce système réside dans le fait qu'un vainqueur de Condorcet a toujours un score de Borda strictement supérieur au score moyen (car il s'agit de la somme de sa ligne dans la matrice des duels). Par conséquent, ce système vérifie le critère de Condorcet.

\subsection{RPS itérées à élimination par la moyenne}

Le principe de ces systèmes est similaire aux RPSI-ES mais, à chaque tour de dépouillement, on élimine en même temps tous les candidats qui ont un score inférieur au score moyen.

\begin{definition}[RPSI à élimination par la moyenne]
Soit $\mathbf{x}$ une fonction qui, à chaque entier $k$ compris entre $2$ et $C$, associe un vecteur $\mathbf{x}^k = (x_1^k, \ldots, x_k^k) \in \R^k$.

Le dépouillement se déroule en tours numérotés. Le nombre total de tours n'est pas fixé à l'avance. En notant $k$ le nombre de candidats encore en lice au début d'un tour, le score pour ce tour de chaque candidat non éliminé est calculé en utilisant la RPS de vecteur $\mathbf{x}^{k}$. Chaque candidat possédant un score strictement inférieur au score moyen est éliminé. Le candidat non éliminé à la fin du dernier tour est déclaré vainqueur.

De même que pour les RPSI-ES, le score d'un candidat~$c$ à un certain tour de dépouillement est noté $\score_k(c)$, où $k$ est le nombre de candidats encore en lice. Ainsi, $\score_k(c)$ est calculé en utilisant le vecteur de poids~$\vecteur{x}^k$ qui possède $k$ composantes.

Ce système est appelé la \emph{RPS itérée à élimination par la moyenne (RPSI-EM)} de vecteurs de poids $\mathbf{x}$.
\end{definition}

Deux exemples, notamment, ont fait l'objet d'une attention particulière.

\paragraph{\emph{Méthode de Nanson} (Nan.)} RPSI-EM de la méthode de Borda. Pour les mêmes raisons que la méthode de Baldwin, ce système vérifie le critère de Condorcet. Historiquement, il s'agit de la motivation initiale pour définir la méthode de Nanson, qui inspira ensuite la classe des RPSI-EM par généralisation.

\paragraph{\emph{Méthode de Kim-Roush} (KR)} RPSI-EM de Veto. On pourra consulter notamment \cite{kim1996manipulability} et \cite{lepelley1999kimroush}.

\medskip
Dans la même lignée, il est naturel de considérer le système suivant.

\paragraph{\emph{VTI basé sur la moyenne} (VTIM)} RPSI-EM de l'uninominal.

\medskip
Dans nos simulations informatiques (chapitre~\ref{sec:svvamp} et suivants), nous n'inclurons pas KR et VTIM, bien que ces systèmes soient disponibles dans notre package \svvamp{}. En effet, ils ont été implantés lors de la phase finale de rédaction, alors que les simulations avaient déjà été réalisées et les chapitres correspondants rédigés. Pour des raisons de temps de calcul et afin d'éviter l'ajout de coquilles de dernière minute dans ces chapitres, nous avons préféré nous en tenir aux simulations déjà effectuées. Nous donnerons tout de même quelques indications sur les premiers résultats de simulation obtenus avec ces deux systèmes dans la section~\ref{sec:simus_methodo} et en conclusion de ce mémoire.




\subsection{Méthodes par éliminations diverses}

Les modes de scrutin suivants n'entrent pas dans les familles des RPSI-ES ou des RPSI-EM mais ils utilisent tout de même des éliminations successives.

\paragraph{\emph{Scrutin exhaustif} (SE)} Il s'agit de la variante de VTI avec des tours réels. À chaque tour, chaque électeur vote pour un candidat et le candidat qui reçoit le moins de voix est éliminé. Si les électeurs votent sincèrement, ce mode de scrutin est équivalent à VTI. Quand on utilise ce mode de scrutin en pratique, on ajoute généralement la clause suivante: dès qu'un candidat possède une majorité absolue, il est déclaré vainqueur. Si les électeurs votent sincèrement, cette clause ne change pas le résultat et permet d'économiser des tours inutiles.

\paragraph{\emph{Uninominal à deux tours} (U2T)} Nous avons déjà mentionné plusieurs fois ce système. %On peut d'ailleurs le voir comme une variante du scrutin exhaustif. Mais à la fin du premier tour, on élimine tous les candidats sauf les deux qui ont les meilleurs scores. 
Quand il y a trois candidats, il est équivalent au scrutin exhaustif; et sa version instantanée, que nous avons déjà nommée U2TI (section~\ref{sec:reducation_general_vers_svbe}), est alors équivalente à VTI. En particulier, l'exemple de la table~\ref{table:u2t_manip_not_u2ti} en section~\ref{sec:reducation_general_vers_svbe}, qui concernait U2T et U2TI avec 3~candidats, démontre également que VTI est en général strictement moins manipulable que SE.

\paragraph{\emph{Méthode de Bucklin itérée} (BI)} On élimine le candidat le moins bon au sens de Bucklin, c'est-à-dire ayant le pire rang médian et, en cas d'égalité, celui qui a le moins d'électeurs lui attribuant son rang médian ou un meilleur rang. Puis on itère, en réévaluant les rangs à chaque tour d'élimination à cause des candidats éliminés.



\subsection{Méthodes Condorcet}\label{sec:zoologie_mds_condorcet}

Nous avons déjà évoqué les méthodes de Baldwin et Nanson, qui faisaient respectivement partie des RPSI-ES et des RPSI-EM. Voici, à présent, diverses autres méthodes qui vérifient le critère de Condorcet.

\paragraph{\emph{Condorcet-doyen} (CDoy.)} S'il y a un vainqueur de Condorcet, il est élu. Sinon, un candidat fixé à l'avance, appelé \emph{doyen}, est déclaré vainqueur.

\paragraph{\emph{Condorcet-dictature} (CDict.)} S'il y a un vainqueur de Condorcet, il est élu. Sinon, on déclare vainqueur le candidat qui est en tête du bulletin d'un électeur fixé à l'avance.

\paragraph{\emph{Méthode de Black (Condorcet-Borda ou CBor.)}} S'il y a un vainqueur de Condorcet, il est élu. Sinon, le candidat possédant le plus haut score de Borda est élu. Ce mode de scrutin a été proposé par \cite{black1958theory}. On pourra également consulter~\cite{blin_satterthwaite1975singlepeaked}.

\paragraph{\emph{VTI à Duels} (VTID)} Le principe de ce système est inspiré de VTI et il nous a été suggéré par Laurent Viennot, que nous remercions. Lors de chaque tour de dépouillement, les deux candidats qui sont en tête dans le moins de bulletins sont sélectionnés pour un duel. Celui des deux qui perd le duel (au sens de la matrice des duels) est éliminé. Puis on procède au tour de dépouillement suivant.

%\paragraph{Vote à tours Condorcet instantanés (VTCI)} Lors de chaque tour de dépouillement, s'il y a un vainqueur de Condorcet sur le sous-ensemble des candidats non éliminés, il est élu immédiatement. Sinon, on élimine le candidat qui est en tête sur le moins de bulletins et on passe au tour suivant.

\paragraph{\emph{Maximin} (Max.)} Le score d'un candidat $c$ est égal au coefficient non-diagonal minimal de sa ligne dans la matrice des duels; autrement dit, son score dans son plus mauvais duel. Si les bulletins ne sont pas des ordres stricts totaux, plusieurs variantes sont naturelles, selon qu'on considère la matrice des duels en pourcentages exprimés ou en nombre d'électeurs, le score brut de chaque duel ou le différentiel à l'adversaire. Nous ne nous attarderons pas davantage sur ces variantes.

\paragraph{\emph{Méthode de Kemeny} (Kem.)} La \emph{distance tau de Kendall} entre deux ordres de préférence de $\permc$ consiste à compter 1~point pour chaque couple de candidats $(c, d)$ tel que le premier ordre place $c$ devant $d$ et que le second ordre fait l'inverse.

Pour chaque ordre $\unordre \in \permc$ sur les candidats, son score de Kemeny est:
$$
\score(\unordre) = - \sum_{v \in \ens{V}} \delta(\text{P}_v, \unordre),
$$
où $\delta$ désigne la distance tau de Kendall. L'ordre possédant le meilleur score est choisi, et le premier candidat de cet ordre est déclaré vainqueur de l'élection. On consultera notamment \cite{kemeny1959mathematics, young1978kemeny, saari2000geometric}.

On peut aussi exprimer le problème de la façon suivante: il s'agit de trouver une permutation $\unordre$ telle qu'en l'appliquant simultanément aux lignes et aux colonnes de la matrice des duels, la somme des coefficients au-dessous de la diagonale soit minimale. Cette reformulation donne, d'ailleurs, une généralisation naturelle de la méthode quand les préférences ne sont pas des ordres stricts totaux.

\paragraph{\emph{Méthode de Dodgson} (Dodg.)} On appelle \emph{action élémentaire} le fait d'échanger deux candidats consécutifs dans l'ordre de préférence d'un électeur. Le score d'un candidat $c$ est, en négatif, le nombre minimal d'actions élémentaires qu'il faut appliquer au profil de la population pour que $c$ devienne vainqueur de Condorcet.

Autrement dit, on cherche le profil le plus proche de celui de la population (au sens des distances tau de Kendall) parmi ceux qui possèdent un vainqueur de Condorcet et dont les préférences sont des ordres stricts totaux.

Charles Lutwidge Dodgson, qui a conçu ce système de vote, est plus connu sous son nom d'écrivain, Lewis Carroll, avec lequel il a signé \emph{Alice au pays des merveilles}.

\medskip
Les méthodes de Kemeny et de Dodgson possèdent un inconvénient important: \cite{bartholdi1989voting} ont montré qu'il est \complexNP-difficile de déterminer le vainqueur d'une élection dans ces modes de scrutin\footnote{On pourra également consulter \cite{caragiannis2009approximability} et \cite{betzler2010parameterized} pour la complexité de déterminer le vainqueur dans ces systèmes de vote.}.

\paragraph{\emph{Méthode de Condorcet avec somme des défaites} (CSD)} À présent, on appelle \emph{action élémentaire} le fait d'inverser les préférences d'un électeur à propos d'une paire de candidats (mais sans exiger que sa relation de préférence reste transitive). Le score d'un candidat $c$ est, en négatif, le nombre minimal d'actions élémentaires qu'il faut appliquer au profil de la population pour que $c$ devienne vainqueur de Condorcet.

Autrement dit, on cherche le profil le plus proche de celui de la population (au sens des distances tau de Kendall) parmi ceux qui possèdent un vainqueur de Condorcet, mais sans imposer que les préférences soient des ordres stricts totaux.

En pratique, le score d'un candidat $c$ est:
$$
\score(c) = - \sum_{c \text{ ne vainc pas } d} \left( \left\lfloor \dfrac{V}{2} \right\rfloor + 1 - D_{cd} \right).
$$
Pour chaque duel qui n'est pas une victoire, le candidat $c$ perd le nombre de points qui lui manquent pour vaincre. C'est pourquoi, par raccourci de langage, nous appelons ce système la \emph{méthode de Condorcet avec somme des défaites} (\emph{CSD}).

Dans son approche, cette méthode est similaire à la méthode de Dodgson, mais elle possède l'avantage que l'on peut déterminer le vainqueur en temps polynomial.


\paragraph{\emph{Méthode par paires ordonnées} (PO)} On construit un graphe orienté dont les sommets sont les candidats. Pour cela, on examine tous les duels entre candidats (dans la matrice des duels) par amplitude décroissante; par exemple, on commence par le duel $(c,d)$ pour lequel $D_{cd} - D_{dc}$ est maximal. Pour chaque duel, on ajoute une arête au graphe dans le sens de la victoire, sauf si ajouter cette arête crée un cycle dans le graphe.

À la fin du processus, on obtient un graphe orienté transitif dont la relation d'adjacence est incluse dans la relation de victoire. Le candidat qui est le n\oe ud maximal de ce graphe par ordre topologique est déclaré vainqueur \citep{tideman1987clones}. Lorsque plusieurs duels présentent la même amplitude, on se donne généralement une règle de départage qui permet de savoir lequel on examine en premier. C'est ce que nous ferons dans ce mémoire, en particulier pour les simulations de la seconde partie, car la détermination du vainqueur est alors clairement faisable en temps polynomial. En revanche, si on veut calculer l'ensemble des vainqueurs possibles pour toutes les règles de départage, alors le problème est \complexNP-complet \citep{brill2012price}.

\paragraph{\emph{Méthode de Schulze} (Sch.)} On considère le graphe capacitaire défini par la matrice des duels: pour chaque couple de candidats $(c, d)$, il y a une arête dont le poids\footnote{Il est aussi possible de prendre les poids $D_{cd} - D_{dc}$. Comme nous considérons des ordres stricts totaux ici, on a $D_{cd} - D_{dc} = 2 D_{cd} - V$, ce qui est équivalent à $D_{cd}$ à multiplication par la constante positive~$2$ et soustraction de la constante $V$ près. Pour cette raison, les deux définitions aboutissent au même système de vote.} est $D_{cd}$. Il est conseillé de voir une arête comme un tuyau unidirectionnel de $c$ vers~$d$ et le poids comme la largeur de ce tuyau. On définit la largeur d'un chemin comme le poids de l'arête minimale de ce chemin. On note $\score(c, d)$ la largeur du plus large chemin du candidat $c$ vers le candidat~$d$. Le candidat $c$ est dit \emph{meilleur} que $d$ ssi $\score(c, d) \geq \score(d, c)$. Le candidat $c$ est un \emph{vainqueur potentiel} si aucun candidat $d$ n'est meilleur que $c$.

\cite{schulze2011method} prouve que l'ensemble des vainqueurs potentiels est toujours non vide. Il est facile de voir que, s'il existe un vainqueur de Condorcet, alors c'est le seul vainqueur potentiel. 

Dans la méthode de Schulze telle qu'elle est promue par son inventeur, le vainqueur est tiré au hasard parmi les vainqueurs potentiels. Dans ce mémoire, en revanche, nous considérerons que la règle de départage utilisée est déterministe.





















